\newpage

\section{Literatuuronderzoek}





\subsection{Introductie}




Een definitie of omschrijving van het onderwerp in brede termen, of van de issues die je wilt onderzoeken, dit geeft de lezer context waarin de literatuur wordt onderzocht of bekenn. De belangrijkste trends in deze sector van de literatuur, de algemene theorien en de gebieden waarover wordt gediscussierd, en mogelijk gaten in de literatuur.
Een verklaring waarom je deze literatuur reviw uitvoert en het standpunt dat je zal innemen bij het uitvoeren van een kritische analyse.
De manier waarop de reviw wordt gepresenterd.
Een verklaring  van waarom bepaalde literatuur niet wordt meegenomen in de studie.
\subsection{Middenstuk}



Begin emt een discussie van de algemene modellen en theorien, die passen bij deze studie. Groepeer belagrijke themas of trends en bediscussier deze in detail. Begin algemeen en ga veervolgens in op specifiekke details, dit geldt voor het gehele literatuur review en de individuele onderdelen.
Probeer te verklaren, en indien nodig, tegenstrijdigheden  op te lossen in wat je rapporteert. Neem alle onderwerpen over die relevant zijn voor de dissertatie.
Pak breedt uit om te zorgen voor een solide grondslag, zodat er een basis/ondersteuning is voor de slot van de dissertatie.
Conclusie


Aan het einde van de literatuur review, in deze conclusie, moet je expliciet duidelijk aken wat de research objectives zijn  van het onderzoek, zo dat de lezer niet twijfelt over wat je wilt onderzoeken.
Om dit te bewerkstelligen moet je:
Een opsomming geven van de belangrijke punten die door het literatuuronderzoek worden meegenomen.
Geef een overzicht vand e gaten in de literatuur, als deze er al zijn, en gebruik deze mo aan te geven waarom dit onderzoek belangrijk/relevant is.
Remember  that  your  literature  review  should  lead  and  justify  the research objectives and questions of your dissertation.




\subsection{Literatuur review}



Presenteren en analysern van, op een kritische manier, dat gedeelte van de gepubliceerde literatuur dat relevant is voor jhou onderzoeksonderwerp en dat als grondslag kan funderen voor het beter begrijpen van de context waarini je onderzoek uitvoert, en dus de lezer te helpen  eeen beter beeld te krijgen van wat je hebt gedaan,
Kritisch zijn betekent niet alleen naar de negatieve kanten kijken maar om te evaluereren.
Om als chtergrond te dienen voor wat je hebt gedaan in het slot van je onderzoek mag worden geanaluseerd en kritisch worden geevalueerd zodat de lezer de kans krijft toegang te krijgen tot jou schijfvaardigheden, analystische vermogen en onderzoekssvaardigheden.
OM aan te tonen dat jet niet alleen ontdekt engerapperteerd hebt wat je relevant vind in literatuuronderzoek, maar dat je het hebt begrepen en dat je in staat bent het te analyseren opp een kritische manier.


OM aan te tonen dat jou kennis van het onderzoeksdomein gedetailleerd genoef if om gaten te vinden in bestaande kennis over het onderwerp; wat als reden fungeert voor jouw onderzoek. Om aan te tonen dat jij de sleutelvariabelen jend, trends en actoren in de omgeving van je studie, ie om aan te tonen dat je weet wat belangrijke omderwerpen zijn  die moeten worden onderzocht.
OM de lezers in staat te stellen de geldigheid van je keuze voor een onderzoeksmethode te beoordelen, de toepasselijkheid van het process waarmee je resultaatten analyseert en of je bevindingen congruent zijn met eerdere onderzoeken.


Het literatuuronderzoek is gepresenteerd in de vorm van een precis, een classidficatie, een vergelijking van een kritische analyse van het materiaal dat gelijk is aan een volledige begrip van ou onderzoeksstudie. Zulk gepubliceerd materiaa mag van overl vandaan gehaald worden: een combinatie van tekstboeken, wetenschappelijke artiekelen, conferentie verslagen, rapporten, case studied, het internet, tijdschriften of nieuwsartiekelen. Belangrijk is niet te vergeten dat de meest belangrijke academische literatuurartiekelen de wetenschappelijke artikelen zijn en dat je er zeker van moet zijn dat je bekent bent met de meest recente publicaties die bekent zijn in je onderzoeksveld.
Wees ervan bewust dat hou literatuuronderzoek  moet leiden en een rechtvaardighing moet bieden aan research objectives en  vragen van je dissertatie. Joyw literatuur review is niet alleen een catalogus van auteurs, raamwerken en ideen maar moet pogen een kritische evaluatie van deze auteurs te introduceren.
Een literatuur review is ongeveerd tussen 3000 en 4000 woorden



\subsection{Research methodology}






Je begint de research methodologie met het stelen van de onderzoeksdoelen van het project. Dit stelt de lezer in staat te beoordelen of je onderzoeksmethode te valideren is.

Dit hooffdstuk is het deel van de dissertatie waar je de kant hebt om de lezer te overtuigen dat het proces waaruit de onderzoeksvragen uit voortkomen, die afgeleid zijn van een analyse van relevante onderzoeken, worden beantwoord. Hte is niet voldoende te zeggen dat er een acceptabele groep is odnerzocht et behulp van quota sampling tehnieken en dat er vervolgens een observatie is uitgevoerd met een summiere vragenijst. Het kan wel een geval zij  dat gegeven een probleem dat wordt onderzocht, een dergelijke manier van odnerzoeken gerechtvaardigd is. Maar als e niet de kans hebt genomen je onderzoeksje=keuzes te odnerbouwen aan een lezer dan kunnen zij terecht aannmen dat je bij kans hebt aangenomen, of misdschien wel hebt gegokt wat kan werken en wat niet kan werken, en op gelu hebt beoordeeld en toevallig bij het juiste oploing bent gestuit.
De term methodologie  betekent niet alleen methodem maar ook de werkende filosife achter de methode die zijn gebruikt.


Het hoofdstuk over onderzoekmethhode moet een reden opleveren voor elke beslissing die i genomen bij aankomst en de weg waarin het onderzoek is georganiseerd. Elke keer dat hjij als onderzoeker, een keuze moet maken tussen een aantal opties moet  jij kunnen vertellen welke keuze je hebt gemaakt en waarom en warom je andere hebt afgewezen, Dit hoofdstuk is tussen de 100 en 2000 woorden,

\subsection{Findings / Results / Data Analysis}
.





Data
Dit hoofdstuk toont de bewijs en andere onderzoeksreusultaten van primair onderzoek dat je hebt uitgevoerd. Afhankelijk van je onderzoeksgebied kan dit zijn in de vorm van kwantitatieve gedetailleerde modellen,  hypotheses testen tot een andere vorm van bsis analyse of basis descriptief statistiek of kwalitatieve technieken  met gestructureerde content analyse, tekstuele analyse, tot case studie omschrijvingen.

Het hoofd deel van dit hoofdstuk is de presentatie van de taia die he bent verworven. Zelfs projecten met moderne toepassingen zullen een grote hoeveelheid aan data gnreeren die moet worden bekeken, De data moet worden georganiseerd in een logisch coherente manier zodat jouw gedachtegang en interpretatie duidelijk zijn voor de lezer.

Welke vorm van dat nalyse dan ook wordt uitgevoerd, het moet worden volbracht met zorgvuldigheid en oog voor detail, alsook de manier waarop de resultaten worden getoond, Niets is meer fresutrerend voor een leer dan zich een weg te banen in de tabellen, figuren en statistieken. BEter om het in  toegankelijke manier op te schrijven wat het ondezok heeft blootgesteld en alleen te tonen wat pertinetn kan worden getoond als bewijs voor je bevindingen.


Dissertateis die worden bijgeleverd met gedetailllerde modellen of kwantitatieve analysen moeten zekere alle relevante aannames tonen alsook relaties en methoden. Jouw academische supervisor zal in staat moeten zijn om advies te geven over het level van detaul dat nodig is in het middenstuk alsook in de bijlagen.
grafieken, diagrammen, pei-charts zijn allemaa bruikbaar als manier om je onderzoeksresultaten te onen, zijn kunnen vehelderen zijn  integenstelling tot grote blokken tekst en geven meer body aan de inhoud.

Houd je bij jouw review bij de items die relevant zijn voor je onderzoeksvragen en niet alles wat is gevonden.

Er zullen problemen zijnin de uitvoer van elk onderzoek en hun voorkomen moeten duidelijk worden gemaakt aan de leer. zonder deze te benoemen, zal een essentieel element van de context waarin het onderzok plaatsvind ontbreken.


Niet alle dissertatie hebben kwantitatieve data, In veel sitauties, hebben studenten en uitgebreid gebruik van kwalitatieve onderzoekstechnieken zoals focus groups en of ongestruturerde diepte interviews. terwijl kwantitatieve data zelf leidt tot een grafieken, tabellen enzovoorts, kwalitatieve data en de manier waarop het is gepresenteerd, zijn een uitdaging voor studenten.  Zoals altijd moet jouw doel gebaseerd zijn op een overtuiging dat ata moet worden getoond op een dusdange manier dat het makkelijk is voor de lezer om de logica van de analyse te begrijpen.



De analyse van kwalitatieve data moet gebaseerd zijn op een ondrzoeksvraag en issues die je hebt verkend tijdens je veldwerk Bijvoorbeeld, je hebet zes of zeven kritiesche vragen over een reekrs artiekeln Elk van deze vragen zou op zich moeten worden bestudeerd, in plaats van ze te beschrijven voor elke focus groep, Dit verschaft een logische flow en ontwikkeling in de analyse
Daarbij, it het aannemelijk te focussen op punten van overeenstemming en onenigheid die opkomt tijdens de interviesw Dit meot worden onderstent met relevante quotates van de transcripties van de interviews, Je moet lange quotes vermijden, tenzij ze van noodzakelijk belang zijn.

Hoe dan ook korte excerpte verrijken het begrip van de lezer van de onderwerpen en geven je de kans een herlder inzicht te geven van het odnerwerp.

Veel studenten maken de fout om een descriptieve analyse te maken van kwalitatieve data, Dit stelt je niet in staat te demonstrren dat hte onderzoek dat je hebt uitgevoerd substantieel nuttg was, Tabelle kunnen ook worden ingevoegd als zij refrleceren op de houdingen, percepties en beeldvorming van de respondent over verschillende thema's.



Je bent neit genoodzaakt om alle transcripties van de interviews, verkenningen of data sheets op te geven.  alleen een opsomming in de body van  je dissertati
Discussion
In de intriductie van je dissertatie heb je beschreven wat de context is van je onderzoek. IN de literatuurverkenning heb je geanayseerd welke werlken eerder zijn gepubliceerd en hieruit heb je een set van vragen opgesteld die beantwoord moeten worden om de objectives van de studie te realiseren. In de onderzoeksmethodologie heb je aangetoond welke technieken beschikbaar zijn, wat hun voor en nadelen zijn  en wat jou heeft geleid de keuze te maken die je hebt gemaakt.


In het resultaten hoofdstuk, heb je aan te lezer getopond wat de uitkomst is van je onderzoek. De introductie van dit hoofdstuk herinnert de lzer eraan wat de exacte onderzoeksdoelen zijn. Jou review van de literatuuur en jouw evaluatie van de verschillende thema's, issues en frameworks helpen jou  een meer specifieke onderzoeksvragen op te stellen.

In essentie, is jouw analyse van de data die je hebt verzameld tijdens je veldonderzoek geschikt voor het geven van antwoorden op deze vragen. Je moet, als zijnde een prioriteit,   moeten focussen op data die direct relevant is voor de onderzoeksvragen.

Je moet proberen te vermijden in je analyse mee te nemen wat mogeljk interessant kan zijn in een algemene manier, maar dat niet gelikt is aan het doel van de sissertatie.

Randzaken kunnen worden bijgevoegd als bijlage.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}[shrink=40]{Literature Review}
	\begin{table}[htbp]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
			S.no&Author&Title&Findings&Gap in literature\\\hline
			5&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Daniel Oropeza et at. (2020) \cite{10}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Welding and additive manufacturing with nanoparticle-enhanced aluminum 7075 wire}&
			\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Welding of common spacecraft aluminum 7075 T73 is possible. Also, nano particles enables precipitation hardening }&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Possible formation of intermetallic phase was not investigated, Also,fractographic analysis was not addressed.}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Xuewei Fang et al. (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Effect of post heat treatment on the microstructure and mechanical properties of wire-arc additively manufactured A357 alloy components}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Micro-pores were more evenly distributed after heat treatment with reduced size. Also, heat treatment (T6) was able to significantly improve the micro hardness and strength of A357 due to the formation of nanoparticles.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Fractographic analysis was not addressed}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
			6&\multicolumn{1}{m{2cm}|}{Auteur (2020) \cite{11}}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Titel}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Bevindingen.}&\multicolumn{1}{m{4cm}|}{Wat ontbreeekt}\\\hline
			
			
		\end{tabular}
	\end{table}
	
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
kritische infrastructuur
https://nl.wikipedia.org/wiki/Vitale_infrastructuur
file:///C:/Users/gally/Downloads/Sociale_cohesie_en_sociale_infrastructuur.pdf
https://www.internetconsultatie.nl/besluitmeldplichtcyber/details
https://www.rijksoverheid.nl/documenten/rapporten/2017/04/18/rapport-van-de-studiegroep-
informatiesamenleving-en-overheid-maak-waar


Rampen
In dit hoofdstuk worden de resultaten van een deskresearch naar verschillende rampen behandeld
Hierbij een verslag naar de oorzaken van de rampen, de werkwijze waarop het product is ontwikkeld, de verwerking van feedback, implementatie en nazorg.
Met behulp van het 4 variabelen model wordt duidelijk gemaakt hoe het systeem is opgezet en wat daarin verkeerd is gegaan.
Het  hoofdstuk wordt afgesloten met een analyse van algemene kenmerken van de verschillende rampen die zijn onderzocht.

\subsubsection{Het 4 variabelen model kort toegelicht}

Monitored variabelen: door sensoren gekwantificeerde fenomenen uit de omgeving, bijv temperatuur

Controlled variabelen: door actuatoren \bestuurde"fenomenen uit de omgeving
For example, monitored variables might be the pressure and temperature
inside a nuclear reactor while controlled variables might be visual and audible alarms, as well
as the trip signal that initiates a reactor shutdown; whenever the temperature or pressure reach
abnormal values, the alarms go off and the shutdown procedure is initiated

Input variabelen: data die de software als input gebruikt
Here, IN models the input hardware interface (sensors and analog-to-digital converters) and
relates values of monitored variables to values of input variables in the software. The input variables model the information about the environment that is available to the software. For example,
IN might model a pressure sensor that converts temperature values to analog voltages; these voltages are then converted via an A/D converter to integer values stored in a register accesible to the
software.

Output variabelen: data die de software levert als output
The output hardware interface (digital-to-analog converters and actuators) is modelled
by OUT, which relates values of the output variables of the software to values of controlled variables. An output variable might be, for instance, a boolean variable set by the software with the
understanding that the value true indicates that a reactor shutdown should occur and the value
false indicates the opposite

Bronnen:
https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0167642315001033
https://www.cas.mcmaster.ca/~lawford/papers/AVoCS2013.pdf
https://core.ac.uk/download/pdf/38891842.pdf
\subsubsection{Erika heeft een ziel}

Ishuguro gebruikt zijn mechanische dubbelganger onder meer om vanuit zijn huis colleges op de universiteit of elders in de wereld een lezing te houden\
Geminoids gebruiken voor neuropsychologische experimenten op het gebied van mens-robot interactie en telepresentatie
volgens plessenen zijn we niet alleen een lichaam, zoals een plant maar we hebben ook net als andere dieren een lichaam dat we kunnen besturen vanuit het/ons zenuwstelsel en hersenen verbonden centrum van onze beleving
Dingen maken een vertrouwde indruk als ze op en mens lijken, maar dat op fundamentele wijze niet zijn. Zoals een lijk of een zombie, ontstaat onwendig
ook autonomie heeft een beperkte handelingsvrijheid
Wat is de zin ervan
robots die op een mens lijken vergroten de maatschappelijke acceptatie
Japan vergrijsd, is niet migratie vriendelijk. kampt met tekort in de zorg, onderwijs en dienstensector
In het westen is de mens door god aangesteld als rentmeester over de natuur en mag daar zelfs mee experimenteren, maar scheppen van leven, menselijk leven is een privilege van god. Genetici die deze regel openbreken wordt verweten te handelen uit hubris in westerse seculiere samenlevingen, hubris s in de christelijke traditie de moeder aller doodzonden
zo gaat .. verder in de apocalypse
de wetenschap heeft het over de dominatie van het menselijke ras en de vervanging daarvan of paradijslijke eindfasen waar er voor de mens geen plek meer is
Volgens freud is de robot een verlengstuk van de mens
waar in het westen de scheiding tussen leven en dood, lichaam en geest, mens en dier, man en vrouw wordt verondersteld, daar zijn de grenzen tussen tegendelen zoals beelden tot uitdrukking wordt gebracht in het yin-yang symbool veel vager, vloeiender

\subsubsection{Therac}


sheets
https://web.cs.ucdavis.edu/~rogaway/classes/188/winter04/therac-25.pdf
https://people.physics.carleton.ca/~drogers/egs_windows_collection/tsld008.htm
https://en.wikipedia.org/wiki/Therac-25
https://www.youtube.com/watch?v=-7gVqBY52MY
reproduceren van de error. IN dit stuk wordt uitgelgd hoe het product werkt en waarom bepaalde beslssingen zijn genomen in de ontwerp/productiefase
https://www.bugsnag.com/blog/bug-day-race-condition-therac-25
kort artikel met daarin een opsomming van alle fouten in het systeem en een korte uitleg
https://www.bowdoin.edu/~allen/courses/cs260/readings/therac.pdf
uitgebreid artikel over hoe de fout werd gereproduceerd en de resultaten daaruit voortkwamen. Alsnog werden er na de reproductie fase nog meer fouten gevonden.
https://hackaday.com/2015/10/26/killed-by-a-machine-the-therac-25/
artikel
https://ethicsunwrapped.utexas.edu/case-study/therac-25
onderzoeksartikel waarin de bug wordt uitgelgd: de racecondities, de bytepositie en het testen worden berkitiseerd envenals andere onderdelen van het softwareproces
https://thedailywtf.com/articles/the-therac-25-incident
onrealistisch testplan. In dit artikel egt de auteur het belang nog eens uit van goede requirements en implementatie, niet de software is waar het probleem ligt
https://www.computer.org/csdl/magazine/co/2017/11/mco2017110008/13rRUxAStVR
onderzoeksrapport
https://web.stanford.edu/class/cs240/old/sp2014/readings/therac-25.pdf
geschiedenis
http://computingcases.org/case_materials/therac/case_history/Case%20History.html
artikel
https://medium.com/swlh/software-architecture-therac-25-the-killer-radiation-machine-8a05e0705d5b
computer error. De ongeval en de malfunction nog een keer uitgelegd
http://www.ccnr.org/fatal_dose.html
rapport
http://sunnyday.mit.edu/papers/therac.pdf
https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/101762/
onderzoeksartkel
http://www1.cs.columbia.edu/~junfeng/08fa-e6998/sched/readings/therac25.pdf
https://ieeexplore.ieee.org/document/274940
uitgebreid artikel gaat hier ook wat meer over de hardware
https://www.linkedin.com/pulse/therac-25-industrial-design-engineering-systems-wang-ph-d-cre-acb/
artikel waarin in 3 delen de problemaiekwordt blootgesteld
http://www.cse.msu.edu/~cse470/Public/Handouts/Therac/Therac_2.html
case study sheets
https://www.cs.jhu.edu/~cis/cista/445/Lectures/Therac.pdf
artikel waarin vooral de fabriikant ervan langs krijgt
http://users.csc.calpoly.edu/~jdalbey/SWE/Papers/THERAC25.html
lessons learned. Vooral de begrippen betrouwbaarheid, welgevalligheid, veilgheid en gebruiksvriendelijkheid
https://bohr.wlu.ca/cp164/therac/therac25.htm
root-cause analysis
https://root-cause-analysis.info/2010/08/08/therac-25-radiation-overdoses/
case study
https://dusk.geo.orst.edu/ethics/papers/Therac.Huff.pdf
https://embeddedartistry.com/fieldatlas/case-study-therac-25/
case study
https://www.sebokwiki.org/wiki/Medical_Radiation
opzetten van systematische acceptaatie test met therac als voorbeeld
https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1474667017448245
artikel waarin een diagnose plaatvindt voor het bedrijf en de ingenieur/ontwerper
https://magsilva.pro.br/apps/wiki/testing/Therac_25
rapport
http://csel.eng.ohio-state.edu/productions/pexis/readings/submod3/therac.pdf
oorzaken aangegeven in artikel
https://www.chemeurope.com/en/encyclopedia/Therac-25.html
het onderzoek en enkele ontwerptekeningen en oplossingen
https://pvs-studio.com/en/blog/posts/0438/
https://www.coursera.org/lecture/software-design-threats-mitigations/therac-25-case-study-VmQPa
https://www.semanticscholar.org/paper/The-story-of-the-Therac-25-in-LOTOS-Thomas/6c9c6024cf95aadae8b7edf1160e0e4500410eb9
https://news.ycombinator.com/item?id=21679287
wiki
https://en.wikibooks.org/wiki/Professionalism/Therac-25
analyse
https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.96.369&rep=rep1&type=pdf
samenvatting
https://onlineethics.org/cases/resources-engineering-and-science-ethics/investigation-therac-25-accidents-abstract
podcast
https://podcasts.apple.com/gb/podcast/therac-25/id1046978749?i=1000514115050
enkele conclusies
http://www.cas.mcmaster.ca/~se4d03/therac.html
rapport over de fouten die de verschillende partijen hebben gemaakt( overheid, ingenieurs, bedrijf, operators) en de verbeterpunten
https://www.cs.colostate.edu/~bieman/CS314/Notes/therac25.pdf
onderzoeksrapport
https://www.cs.ucf.edu/~dcm/Teaching/COP4600-Fall2010/Literature/Therac25-Leveson.pdf
slides online over het technisch mankement
Wat is er gebeurd, nou het volgende:
Normal radiation treatments: 6,000 rads over a 3 week period, under certain conditions Therac-25 was delivering 60,000 rads during one session.
En wat ging er mis?
Paradigm Shift

Therac-25 replaced expensive hardware safety interlocks with software controls

Real-time software
Design
Race condition caused focusing element to be incorrectly set
No indication of actual hardware settings
Error messages appeared the same regardless of how important
Error messages were difficult to understand
All errors messages could be manually overridden

https://hci.cs.siue.edu/NSF/Files/Semester/Week13-2/PPT-Text/Slide13.html
oorzaak-gevolg diagram
https://www.thinkreliability.com/InstructorBlogs/Blog-Therac-25.pdf
veiligheidsanalyse naar de rapportage van foutmeldingen, de beslissingsmatrix waarmee het programma wordt uitgevoerd en de software-analyse door een consultat
https://www.erenkrantz.com/Geeks/Therac-25/Side_bar_5.html
https://bandcamp.com/therac-25
https://sites.nd.edu/brent-marin/2017/09/21/blog-post-8-therac-25-accidents/
https://europepmc.org/article/med/4035720
https://itlaw.wikia.org/wiki/Therac-25
https://www.sitepoint.com/therac-25-bad-software-kills/
https://sqa.stackexchange.com/questions/9798/asking-for-help-with-this-therac-25-bugged-code-i-dont-understand-the-explanat
http://www.se.rit.edu/~swen-342/activities/TheracIndividual.html
https://www.designnews.com/automation-motion-control/engineering-disasters-deadly-zaps-therac-25

publicaties over de therac:
https://www.cs.colostate.edu/~bieman/CS314/Notes/therac25.pdf
https://www.cs.ucf.edu/~dcm/Teaching/COP4600-Fall2010/Literature/Therac25-Leveson.pdf
https://onlineethics.org/cases/resources-engineering-and-science-ethics/investigation-therac-25-accidents-abstract
https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.96.369&rep=rep1&type=pdf
http://csel.eng.ohio-state.edu/productions/pexis/readings/submod3/therac.pdf
https://dusk.geo.orst.edu/ethics/papers/Therac.Huff.pdf
https://www.cs.jhu.edu/~cis/cista/445/Lectures/Therac.pdf
http://www1.cs.columbia.edu/~junfeng/08fa-e6998/sched/readings/therac25.pdf
http://sunnyday.mit.edu/papers/therac.pdf
https://web.stanford.edu/class/cs240/old/sp2014/readings/therac-25.pdf





\subsubsection{Krakend zorgssteem door covid-19 in suriname}

vaccinatieterkort
communicatie met bevolking
communicatie met binnenland
testen van vaccinaties
besmetting vanuit eht buitenland
isolatie na vakantie en voor toeristen
tekort aan ic-personeel
tekort aan ic-bedden
tekort aan zuurtstof
tekort aan middelen

Wat blijkt hieruit:
de impact van de crisis wereldwijd
de afhnakelijkheid van landen op goede samenwerking
Nut en noodzaak van regelgeving
Naveling van maatregels
Communicatie over beleid vanuit de overheid naar de burgers
Belang van een verzorgingstaat
Een wetenschappelijke ontwikkeling die kan inspelen op gevoelige 'trends'
De impact van een lockdown op de economie
Afschaling van andere noodzakelijke no-covid zorg
De bereikbaarheid van een ziekenhuis
Waar heeft het toe geleid?
https://www.waterkant.net/suriname/2007/02/06/school-in-suriname-gesloten-om-zenuwgasvoorraad/
https://nl.wikipedia.org/wiki/Nationaal_Co%C3%B6rdinatiecentrum_voor_Rampenbeheersing
https://www.examenkamer.nl/index.php/27-vca-examens-in-suriname



\subsubsection{boeing 737 crashes}


algemene vragen
https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-01-22/when-will-boeing-737-max-fly-again-and-more-questions-quicktake
oorzaken
https://www.seattletimes.com/business/boeing-aerospace/what-led-to-boeings-737-max-crisis-a-qa/
https://www.schneier.com/blog/archives/2019/04/excellent_analy.html
fout in de software
https://www.forbes.com/sites/georgeavetisov/2019/03/19/malware-at-30000-feet-what-the-737-max-says-about-the-state-of-airplane-software-security/?sh=4d26f7052a9e
het nationaal veiligheidsbelang
https://www.forbes.com/sites/lorenthompson/2020/11/23/five-reasons-return-of-boeings-737-max-to-service-is-important-to-national-security/?sh=2128ea552018
falend toezicht
https://www.seattletimes.com/business/boeing-aerospace/failed-certification-faa-missed-safety-issues-in-the-737-max-system-implicated-in-the-lion-air-crash/
onderzoeksrapport
https://www.faa.gov/foia/electronic_reading_room/boeing_reading_room/media/737_RTS_Summary.pdf
https://en.wikipedia.org/wiki/Boeing_737_MAX_groundings
veiligheidsrisico's
https://www.nytimes.com/2020/01/05/business/boeing-737-max.html
menselijke fouten
https://www.theverge.com/2019/5/2/18518176/boeing-737-max-crash-problems-human-error-mcas-faa
overzicht van crashes
https://www.theverge.com/2019/3/22/18275736/boeing-737-max-plane-crashes-grounded-problems-info-details-explained-reasons
veiligheidsopmerking
https://www.airlineratings.com/news/boeings-737-max-will-one-safest-aircraft-history/
aanpassingen
https://www.boeing.com/commercial/737max/737-max-software-updates.page
waarschuwingen//output signalen
https://leehamnews.com/2020/11/24/boeing-737-max-changes-beyond-mcas/
software gerelateerde fouten
https://spectrum.ieee.org/aerospace/aviation/how-the-boeing-737-max-disaster-looks-to-a-software-developer
onderzoeksrapport
https://transportation.house.gov/imo/media/doc/2020.09.15%20FINAL%20737%20MAX%20Report%20for%20Public%20Release.pdf
de rol van de publieke opinie
https://pubsonline.informs.org/do/10.1287/orms.2019.05.05/full/
onderzoek van europese luchtvaart agentschap
https://www.easa.europa.eu/newsroom-and-events/news/easa-declares-boeing-737-max-safe-return-service-europe
veiligheidsvraagstuk
https://phys.org/news/2019-03-boeing-max-safety-tragedies.html
artikel over sensoren
https://edition.cnn.com/2019/04/30/politics/boeing-sensor-737-max-faa/index.html
https://www.investors.com/gdpr-agreement/?back_url=https%3A%2F%2Fwww.investors.com%2Fnews%2Fboeing-737-max-gets-largest-us-order-since-return-to-service%2F
https://www.flightglobal.com/airframers/boeing-delays-737-max-10-deliveries-two-years-to-2023/142245.article
goedkeuring van europese luchtvaart autoriteiten
https://airwaysmag.com/industry/boeing/easa-737-max-safe-to-fly/
advies aan de faa
https://www.hstoday.us/subject-matter-areas/airport-aviation-security/oig-tells-faa-to-improve-safety-oversight-following-boeing-737-max-review/
https://www.geekwire.com/2020/faas-go-ahead-737-maxs-return-flight-kicks-off-massive-software-upgrade/
https://www.researchgate.net/publication/338420944_A_Promise_Theoretic_Account_of_the_Boeing_737_Max_MCAS_Algorithm_Affair
achtergrond informatie
http://www.b737.org.uk/mcas.htm
https://economictimes.indiatimes.com/topic/Boeing-737-MAX
algemeen vertrouwen
https://www.cnbc.com/2019/05/16/what-you-need-to-know-about-boeings-737-max-crisis.html
toestemming europese autoriteiten
https://www.cnbc.com/2021/01/27/european-aviation-agency-clears-boeing-737-max-to-fly-again.html
https://www.volkskrant.nl/economie/de-boeing-737-max-vliegt-na-twintig-maanden-weer-in-vs~b8fb6015/
problemen
https://arstechnica.com/information-technology/2020/01/737-max-fix-slips-to-summer-and-thats-just-one-of-boeings-problems/
https://thewire.in/world/boeings-737-max-resumes-passenger-flights-in-the-us-after-a-20-month-ban
https://www.ft.com/content/a1d5a65d-1a96-4edd-8d35-13e8aef2afac
uitgebreid artikel over de onderzoeken en het vliegverbod
https://www.cnet.com/news/boeing-737-max-8-all-about-the-aircraft-flight-ban-and-investigations/
computers als oorzaak
https://www.popularmechanics.com/science/a32142441/boeing-737-max-computer-problems/
lessons learned
https://www.designnews.com/electronics-test/5-lessons-learn-boeing-737-max-fiasco
https://www.eurocontrol.int/publication/effects-network-extra-standby-aircraft-and-boeing-737-max-grounding
single point of failure
https://dmd.solutions/blog/2019/04/05/how-a-single-point-of-failure-spof-in-the-mcas-software-could-have-caused-the-boeing-737-max-crash-in-ethiopia/
https://asiatimes.com/2021/01/boeings-737-max-and-the-fear-of-flying/
lijst van tehnische aanpassingen
https://www.caa.co.uk/Consumers/Guide-to-aviation/Boeing-737-MAX/
https://dsm.forecastinternational.com/wordpress/2020/12/14/airbus-and-boeing-report-november-2020-commercial-aircraft-orders-and-deliveries/
https://www.wsj.com/articles/internal-faa-review-saw-high-risk-of-737-max-crashes-11576069202
code lek
https://www.wired.com/story/boeing-787-code-leak-security-flaws/
https://www.washingtonpost.com/gdpr-consent/?next_url=https%3a%2f%2fwww.washingtonpost.com%2ftransportation%2f2020%2f12%2f02%2fboeing-737-max-ready-to-fly-again%2f
https://www.fitchratings.com/research/corporate-finance/boeing-737-max-return-backlog-risks-remain-16-09-2020
https://www.barrons.com/articles/these-6-issues-are-preventing-the-boeing-737-max-from-flying-51580752481
Cultuurverandering, deregulatie, systeemwijziging of gewoon een kwestie van competentie
https://www.aerospacetestinginternational.com/features/what-broke-the-737-max.html
extra aanpassingen
https://theaircurrent.com/aviation-safety/boeings-737-max-software-done-but-regulators-plot-more-changes-after-jets-return/
wat ging er mis een analyse van een ex-iloot
https://www.pilotweb.aero/features/737-max-scandal-analysis-1-6127413
De utoriteiten waren op de hoogte 
https://www.extremetech.com/extreme/303373-the-faa-knew-the-737-max-was-dangerous-and-kept-it-flying-anyway
kwaliteiten van het alarmsysteem niet goed bekend
https://time.com/5687473/boeing-737-alarm-system/
https://www.nasdaq.com/articles/boeing-gets-dealt-another-737-max-cancellation-blow.-what-it-means-for-boeing-stock-2020
https://www.eetimes.com/boeing-crashes-highlight-a-worsening-reliability-crisis/
veiligheidsvraagstuk
https://www.synopsys.com/blogs/software-security/safety-critical-software/
https://www.latimes.com/business/story/2019-12-11/faa-boeing-737-max-crashes
probleemanalyse, veiligheidsvraagstuk
https://www.politico.com/story/2019/03/15/boeing-737-max-grounding-1223072
falend toezicht
https://www.pogo.org/analysis/2019/10/corrupted-oversight-the-faa-boeing-and-the-737-max/
https://www.afacwa.org/the_inside_story_of_mcas_seattle_times
doelstellingen en veiligheidsvraagstukken
https://www.marxist.com/737-max-scandal-boeing-putting-profits-before-safety.htm
https://finance.yahoo.com/news/australia-lifts-ban-boeing-737-035817682.html?guccounter=1&guce_referrer=aHR0cHM6Ly93d3cuZ29vZ2xlLmNvbS8&guce_referrer_sig=AQAAAHZCJYy_0A5VS2WiPoCvH4xdrRNkmkdsv5EWJ2RLIz_AS-rxsTty6AF1_HlmJiRyWYqCXDi4p0Xs4isYkNkCq2Pfo-pQ60Xz_IfTNjm4FgoZiBMC4zpZlB6F0fwecrjE_ujAXZzG4xPJnWCd8-G3VLlPTY8h3H31eQ1i8hY9AIyy
http://www.businessworld.in/article/Australia-Lifts-Ban-On-Boeing-737-MAX-Among-First-In-Asia-Pacific-Region/26-02-2021-382104/
autoriteiten krijgen tik op de vingers
https://www.ctvnews.ca/business/watchdog-blasts-u-s-aviation-regulators-over-certification-of-boeing-jet-1.5323323
https://medium.com/@jpaulreed/the-737max-and-why-software-engineers-should-pay-attention-a041290994bd
https://news.ycombinator.com/item?id=19414775
https://www.bbc.com/news/55366320
https://www.marketscreener.com/news/latest/China-studies-Boeing-737-MAX-recertification-wants-safety-concerns-fully-addressed--32569125/
motor in brand
https://www.euractiv.com/section/aviation/news/boeing-grounds-777s-after-engine-fire/
https://gulfnews.com/business/aviation/uae-airspace-to-see-return-of-boeing-737-max-1.1613627548923
https://www.sustg.com/?post_type=press_this2&p=307397
https://www.todayonline.com/world/china-studies-recertification-plan-boeing-737-max-aviation-regulator
https://www.law360.com/articles/1359502/buyers-claims-clipped-in-boeing-737-max-contract-suit
motor in brand gevlogen
https://techxplore.com/news/2021-02-boeing-urges-grounding-777s.html
https://www.archyde.com/a-crash-of-the-boeing-737-max-killed-my-daughter-boeings-board-of-directors-and-ceo-are-not-optimistic/
https://seekingalpha.com/article/4406343-boeings-results-and-2021-outlook-signal-inevitable-pullback
https://thefinancialexpress.com.bd/world/australia-lifts-ban-on-boeing-737-max-1614310983
https://www.politico.eu/article/uk-temporarily-bans-some-boeing-aircraft-after-pratt-whitney-engine-incidents/
https://www.timeslive.co.za/news/world/2021-02-23-damage-to-united-boeing-777-engine-consistent-with-metal-fatigue--ntsb/
faa was niet kritisch genoeg
https://federalnewsnetwork.com/government-news/2021/02/federal-watchdog-blasts-faa-over-certification-of-boeing-jet/





\subsubsection{china explosion 2015 tianjin}


verhaal van brandweermannen
https://slate.com/human-interest/2015/08/chinese-explosion-aftermath-officials-investigate-causes-behind-warehouse-blast-and-death-of-88-firefighters.html
artikel
https://www.chinafile.com/conversation/tianjin-explosion
invloed van social media
https://www.economist.com/asia/2015/08/18/a-blast-in-tianjin-sets-off-an-explosion-online
https://america.cgtn.com/2015/08/12/explosion-reported-in-tianjin-china
https://factcheck.afp.com/no-photo-was-taken-chinese-city-tianjin-august-2015
vergelijking van twee rampen
https://airshare.air-inc.com/how-does-the-beirut-explosion-compare-to-tianjin
overheid en media
https://newbloommag.net/2015/08/17/tianjin-explosion/
chemische industrie ondeer de loep
https://www.voanews.com/east-asia-pacific/tianjin-blast-puts-spotlight-chemical-industry
https://abcnews.go.com/International/apocalyptic-aftermath-devastating-images-tianjin-china-explosions/story?id=33057017
https://www.reachingoutacrossdurham.co.uk/osk/tianjin-explosion-2021
https://aiche.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/prs.11789
https://www.automotivelogistics.media/thousands-of-cars-destroyed-in-tianjin-port-explosions/13570.article
https://www.joc.com/port-news/asian-ports/port-tianjin/tianjin-port-explosions-could-be-most-expensive-maritime-disaster_20150826.html
https://www.bloomberg.com/news/articles/2015-08-12/explosion-in-northern-china-shatters-windows-causes-injuries
https://unece.org/fileadmin/DAM/env/documents/2016/TEIA/OECD_WGCA_24-27_OCT_2016/Session_3_Zhao_-__Introduction_of_Tianjin_Accident_-_Jinsong_Zhao.pdf
gemaakte fouten
https://porteconomicsmanagement.org/pemp/contents/part6/port-resilience/site-2015-tianjin-port-explosions/
https://www.alamy.com/stock-image-tianjin-china-17th-aug-2015-tianjin-explosion-aftermath-blast-site-165334778.html
https://www.popularmechanics.com/technology/news/a16871/massive-explosions-china-city-of-tianjin/
https://www.imago-images.com/st/0080815934
https://www.chemistryworld.com/news/deadly-chemical-blast-at-chinese-port/8857.article
https://www.process-worldwide.com/tianjin-explosion-from-chemical-perspective-insights-and-backgrounds-a-502381/
vergelijking met andere explosies
https://apnews.com/article/lebanon-fires-us-news-explosions-middle-east-53f4206a7f1db0812262a15d22e1e58f
invloed van de ramp op de industrie
https://fortune.com/2015/08/14/tianjin-port-explosion-shipping-delays/
is er sprake van een doofpot
https://www.washingtontimes.com/news/2015/aug/20/inside-china-tianjin-explosions-cover-up-exposes-b/
eigendomsverzekering
https://www.artemis.bm/news/tianjin-explosions-property-insurance-loss-could-reach-3-5bn-swiss-re/
https://www.thechinastory.org/yearbooks/yearbook-2015/forum-the-abyss-%E5%9D%8E/tianjin-explosions/
effecten op de lange termijn
https://www.flexport.com/blog/tianjin-explosion-effect-on-supply-chains/
https://www.cicm.org.my/images/articles/CICM-Article-on-Tianjin-Blast-Oct2015.pdf
lessons learned
https://www.genre.com/knowledge/blog/lessons-from-the-tianjin-explosion-en.html
https://www.ft.com/content/ad62904c-44ce-11e5-b3b2-1672f710807b
https://www.huffingtonpost.co.uk/2015/08/13/tianjin-explosion-china-shocking-footage-caught-on-camera_n_7980888.html
https://www.thatsmags.com/china/post/19189/massive-fire-rocks-tianjin-port
gevolgen voor de industrie
https://www.everstream.ai/risk-center/special-reports/the-jiangsu-yancheng-explosion/
https://www.newyorker.com/news/news-desk/after-tianjin-an-outbreak-of-mistrust-in-china
framing vanuit de chinese media
https://www.neliti.com/publications/101997/the-chinese-media-framing-of-the-2015s-tianjin-explosion
https://www.reinsurancene.ws/chinese-insurers-settle-1-5-billion-tianjin-blast-claims/
niewsartikel
https://www.thechemicalengineer.com/news/update-78-confirmed-dead-after-chinese-chemicals-plant-explosion/
https://www.caixinglobal.com/2016-11-10/chinese-executive-receives-suspended-death-sentence-over-2015-tianjin-warehouse-blast-101006325.html
toegang tot de ramplplek vanuit de okale journalistiek
https://chinadigitaltimes.net/2015/08/he-xiaoxin-how-far-can-i-go-and-how-much-can-i-do/
artikel
https://www.wnpr.org/post/china-examines-aftermath-immense-twin-explosions-killed-dozens
https://theconversation.com/what-is-ammonium-nitrate-the-chemical-that-exploded-in-beirut-143979
https://chemicalwatch.com/36730/nationwide-inspections-in-china-follow-tianjin-explosion
https://www.thehindu.com/news/international/investigation-begun-into-china-gas-explosion-as-toll-rises/article34818324.ece
https://santiagotimes.cl/2019/03/24/64-killed-600-injured-in-china-chemical-plant-blast/
oorzaken
https://klingecorp.com/blog/what-caused-the-tianjin-explosions/
case study
https://www.preventionweb.net/educational/view/57235
niewsartikel
https://www.cnbc.com/2015/08/12/explosion-in-tianjin-china.html
chronologische uiteenzetting
https://www.aria.developpement-durable.gouv.fr/wp-content/files_mf/A46803_a46803_fiche_impel_006.pdf
corruptie
https://www.nytimes.com/2015/08/31/world/asia/behind-tianjin-tragedy-a-company-that-flouted-regulations-and-reaped-profits.html
mismanagement als oorzaak
https://www.nytimes.com/2016/02/06/world/asia/tianjin-explosions-were-result-of-mismanagement-china-finds.html
https://cen.acs.org/articles/94/web/2016/02/Chinese-Investigators-Identify-Cause-Tianjin.html
autoriteiten publiceren onderoeksrapport
https://cen.acs.org/articles/94/i7/Chinese-Investigators-Identify-Cause-Tianjin.html
fotos van de rampplek
https://www.theatlantic.com/photo/2015/08/photos-of-the-aftermath-of-the-massive-explosions-in-tianjin-china/401228/
https://edition.cnn.com/2015/08/13/asia/china-tianjin-explosions/index.html
niuwesartiekel
https://www.cbc.ca/news/world/china-explosion-tianjin-1.3189455
verantwoordelijke
https://www.thestar.com/news/world/2016/11/09/chinese-executive-gets-death-sentence-over-tianjin-explosion-in-2015.html
risicobeperking/controle
https://www.swissre.com/en/china/news-insights/articles/analysis-of-tianjin-port-explosion-china.html
censuur
https://foreignpolicy.com/2015/09/10/censored-china-young-survivor-tianjin-explosion-viral-post/
censuur
https://qz.com/756872/a-year-after-the-tianjin-blast-public-mourning-and-discussion-about-it-are-still-censored-in-china/
verschillende artikelen
https://www.scmp.com/topics/tianjin-warehouse-explosion-2015
https://www.wsj.com/articles/BL-CJB-27664
https://www.nbcnews.com/news/world/tianjin-explosions-californian-witness-filmed-dramatic-china-blasts-n409701
https://ui.adsabs.harvard.edu/abs/2016AGUFM.S13D..06P/abstract
afwikkeling van de ramp
https://chinadialogue.net/en/pollution/9188-back-to-the-blast-zone-one-year-after-the-tianjin-explosion/
https://www.wired.com/2015/08/chinas-huge-tianjin-explosion-looked-like-space/
https://www.abc.net.au/news/2015-08-13/explosion-rocks-north-chinese-city-of-tianjin/6693336?nw=0
ambtenaren onderzocht
https://thediplomat.com/2015/08/23-executives-government-officials-under-investigation-for-role-in-tianjin-explosions/
http://america.aljazeera.com/articles/2015/8/13/at-least-50-dead-and-hundreds-injured-in-chinese-warehouse-explosion.html
risico-inschatting
https://www.mdpi.com/2071-1050/12/3/1169/htm
https://www.mdpi.com/2071-1050/12/3/1169/htm
https://www.cbsnews.com/news/tianjin-port-china-massive-explosion-hundreds-injured/
https://www.hkjcdpri.org.hk/download/casestudies/Tianjin_CASE.pdf
https://time.com/3996168/tianjin-explosion-china-pictures/
onderzoeksrapport
https://www.hfw.com/Tianjin-Port-explosion-August-2015
https://news.un.org/en/story/2015/08/506912-following-tianjin-explosion-un-expert-calls-china-ensure-transparent
https://www.france24.com/en/20150812-huge-explosions-rock-chinese-city-tianjin
https://choice.npr.org/index.html?origin=https://www.npr.org/2015/08/14/432280627/what-caused-the-warehouse-explosions-in-tianjin-china
123 verantwoordelijken
https://www.bbc.com/news/world-asia-china-35506311
https://www.washingtonpost.com/gdpr-consent/?next_url=https%3a%2f%2fwww.washingtonpost.com%2fnews%2fworldviews%2fwp%2f2015%2f08%2f12%2fvideos-show-chinese-city-of-tianjin-rocked-by-enormous-explosion%2f
lang artiekel
https://www.businessinsider.com/the-chemical-explosion-in-china-killed-more-than-100-people-and-the-devastation-is-unreal-2015-8?international=true&r=US&IR=T
https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27311537/
https://www.reuters.com/article/us-china-blast-insurance-idUSKCN0QM0N220150817
https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0305417916300079
https://en.wikipedia.org/wiki/2015_Tianjin_explosions
https://www.bbc.com/news/world-asia-china-33844084
https://www.independent.co.uk/news/world/asia/tianjin-explosion-photos-china-chemical-factory-accident-crater-revealed-a7199591.html

veiigheidshandhaving
https://www.ilo.org/legacy/english/protection/safework/ctrl_banding/toolkit/main_guide.pdf
https://echa.europa.eu/documents/10162/21332507/guide_chemical_safety_sme_en.pdf
https://ec.europa.eu/taxation_customs/dds2/SAMANCTA/EN/Safety/AppendixD_EN.htm
https://www.ilo.org/safework/info/publications/WCMS_113134/lang--en/index.htm




\subsubsection{tesla autopilot crashes}


veiigheidsrisico
https://spectrum.ieee.org/cars-that-think/transportation/self-driving/three-small-stickers-on-road-can-steer-tesla-autopilot-into-oncoming-lane

https://www.tesla.com/VehicleSafetyReport
https://bugcrowd.com/tesla
https://hackerone.com/teslamotors?type=team
veiligheidsrapport mbt autopilot
https://electrek.co/2020/07/31/tesla-q2-2020-safety-report-strong-improvement-autopilot-accidents/
https://www.upguard.com/security-report/tesla
https://www.iihs.org/ratings/vehicle/tesla/model-3-4-door-sedan/2020
consumentenrapport
https://www.bitdefender.com/box/blog/iot-news/consumer-watchdog-report-singles-tesla-security-report/
bluetooth veiligheidsvraagstuk
https://www.wired.com/story/tesla-model-x-hack-bluetooth/
veiigheidsvraagstuk vanwege touch screen
https://www.consumerreports.org/car-recalls-defects/nhtsa-asks-tesla-to-recall-model-s-model-x-touch-screen-safety-issues/
https://securitybrief.eu/story/agent-tesla-trojan-can-evade-endpoint-protection-sophos-reports
veiligheidsvraagstuk
https://cio.economictimes.indiatimes.com/news/digital-security/security-researchers-hack-steal-tesla-model-x-within-minutes/79406553
veiligheidsvraagstuk
https://www.nytimes.com/2020/02/25/business/tesla-autopilot-ntsb.html
https://cars.usnews.com/cars-trucks/tesla/model-3/safety
rapport over autopilot
https://www.forbes.com/sites/bradtempleton/2019/09/06/ntsb-report-on-tesla-autopilot-accident-shows-whats-inside-and-its-not-pretty-for-fsd/?sh=6905e7d4dc55
de invloed van de bestuurder bij tesla ongeluk
https://techcrunch.com/2021/01/08/nhtsa-tesla-sudden-unintended-acceleration-driver-error/
veiligheidsvraagstuk
https://www.darkreading.com/threat-intelligence/security-risks-discovered-in-tesla-backup-gateway/d/d-id/1339462
https://www.nhtsa.gov/vehicle/2018/TESLA/MODEL%2525203/4%252520DR/RWD
veiligheidsvraagstuk
https://portswigger.net/daily-swig/web-based-attack-crashes-tesla-driver-interface
veiigheidsvraagstuk
https://www.cnbc.com/2019/04/03/chinese-hackers-tricked-teslas-autopilot-into-switching-lanes.html
https://sec.report/CIK/0001318605
veiligheidsvraagstuk
https://www.businessinsider.nl/why-tesla-model-3-received-5-star-crash-test-rating-2019-10?international=true&r=US
https://www.globenewswire.com/news-release/2021/02/02/2168257/0/en/Sophos-Uncovers-New-Delivery-And-Evasion-Techniques-Used-By-Agent-Tesla-To-Bypass-Security.html
veiligheidsvraagstuk
https://www.vox.com/recode/2020/2/26/21154502/tesla-autopilot-fatal-crashes
rapport over ongeluk
https://www.ntsb.gov/investigations/AccidentReports/Pages/HWY19FH008-preliminary-report.aspx
https://worksafe.org/campaigns/safety-at-tesla.html
veiligheidsvraagstuk
https://www.imec-int.com/en/press/belgian-security-researchers-ku-leuven-and-imec-demonstrate-serious-flaws-tesla-model-x
veiligheidsvraagstuk
https://www.caranddriver.com/news/a29369387/nhtsa-tesla-safety/
veiligheidsvraagstuk
https://www.cybersecurity-insiders.com/tesla-employee-passes-secret-information-to-competitors/
ransomware aanval op tesla
https://www.securityinfowatch.com/cybersecurity/information-security/breach-detection/article/21152489/the-recent-attack-on-tesla-open-a-dangerous-threat-vector
tesla batterij is veiligheidsvraagstuk geworden
https://www.latimes.com/business/story/2020-07-01/federal-safety-officials-probe-tesla-battery-cooling-system
https://eu.usatoday.com/story/money/cars/2019/09/19/tesla-model-3-iihs-top-safety-pick/2354457001/
ongeluk
https://www.bbc.com/news/technology-51645566
veiligheidsvraagstuk
https://www.itnews.com.au/news/teslas-nevada-factory-was-target-of-serious-cyber-attack-552585
veiligheidsvraagstuk
https://www.thedrive.com/news/33272/tesla-discarded-old-car-parts-with-customers-personal-data-passwords-report
dodelijk ongeluk
https://www.theguardian.com/technology/2018/jun/07/tesla-fatal-crash-silicon-valley-autopilot-mode-report
veiligheidsvraagstuk: ransomware
https://www.cshub.com/attacks/articles/incident-of-the-week-thwarted-ransomware-attack-against-tesla-serves-as-a-warning
https://www.thesoftwarereport.com/verkadas-ai-software-the-tesla-of-building-security/
https://blog.checkpoint.com/2020/05/11/april-2020s-most-wanted-malware-agent-tesla-remote-access-trojan-spreading-widely-in-covid-19-related-spam-campaigns/
veiligheidsvraagstuk: medewerker in de fout
https://digitalguardian.com/blog/tesla-data-theft-case-illustrates-danger-insider-threat
https://jalopnik.com/tesla-is-stopping-some-model-3-production-report-1846353323
veiligheidsvraagstuk: hackers je systeem laten testen
https://www.pymnts.com/safety-and-security/2020/tesla-invites-hackers-to-compete/
verdedigen tegenover ransomware
https://www.itworldcanada.com/article/cyber-security-today-ransomware-defenses-a-dishonest-cisco-employee-an-honest-employee-at-tesla-and-printer-owners-embarrassed/435214
veiligheidsrisico
https://www.technologyreview.com/2020/02/19/868188/hackers-can-trick-a-tesla-into-accelerating-by-50-miles-per-hour/
prijzen omlaag
https://www.dailybreeze.com/2021/02/18/tesla-cuts-prices-on-cheapest-model-3-and-y-suv-in-the-u-s/
autopilot
https://www.bloomberg.com/graphics/2019-tesla-model-3-survey/autopilot.html
malware door een medewerker
https://www.teslarati.com/tesla-employee-fbi-thwarts-russian-cybersecurity-attack/
dodelijk ongeluk
https://www.marketwatch.com/story/apple-engineer-killed-in-tesla-suv-crash-on-silicon-valley-freeway-was-playing-videogame-ntsb-2020-02-25
https://www.marketwatch.com/story/nearly-100-of-teslas-stolen-in-the-us-since-2011-have-been-recovered-2018-08-10
waarom een tesla stelen bijna onmogelijk is
https://www.welivesecurity.com/2019/03/25/white-hats-hack-tesla-keep/
veiligheidsonderzoek
https://www.tripwire.com/state-of-security/security-data-protection/tesla-encouraging-good-faith-security-research-in-bug-bounty-program/
softwarefout maakt diestal mogelijk
https://www.bankinfosecurity.com/tesla-model-x-stolen-in-minutes-using-software-flaws-a-15462
fouten ontdekt in onderzoek
https://www.cnet.com/roadshow/news/tesla-ev-appeal-loyalty-study/
https://www.bbc.com/news/technology-56156801
tesla cloud gehacked
https://arstechnica.com/information-technology/2018/02/tesla-cloud-resources-are-hacked-to-run-cryptocurrency-mining-malware/
https://www.motortrend.com/news/tesla-model-y-ev-safety-quality-issues-problems/
https://securityledger.com/2019/04/hackers-remotely-steer-tesla-model-s-using-autopilot-system/
https://www.pcmag.com/news/report-tesla-suspends-model-3-production-in-california-until-march-7
https://www.scmp.com/business/money/article/3121173/tesla-conduct-complete-self-inspection-after-chinese-regulators
https://www.businesswire.com/news/home/20180220005222/en/RedLock-Releases-Cloud-Security-Report-Highlighting-Focus-on-Shared-Responsibilities-Uncovers-Cloud-Related-Exposures-at-Tesla
https://www.epa.gov/automotive-trends/highlights-automotive-trends-report
https://www.livemint.com/Companies/o2QLbtJc9EQ7ZcpxqgFbBP/Teslas-reward-for-finding-security-bugs-Model-3.html
https://revealnews.org/blog/tesla-fired-safety-official-for-reporting-unsafe-conditions-lawsuit-says/
https://heimdalsecurity.com/blog/security-alert-teslacrypt-4-0-unbreakable-encryption-worse-data-leakage/
https://www.eweek.com/cloud/tesla-cloud-account-data-breach-revealed-in-redlock-security-report/
https://www.theverge.com/2020/10/21/21527577/tesla-full-self-driving-autopilot-beta-software-update
file:///C:/Users/gally/Downloads/applsci-10-02749-v2.pdf
https://www.braincreators.com/brainpower/insights/teslas-data-engine-and-what-we-should-all-learn-from-it
https://bernardmarr.com/default.asp?contentID=1251
https://arstechnica.com/cars/2019/10/how-teslas-latest-acquisition-could-accelerate-autopilot-development/
https://towardsdatascience.com/teslas-deep-learning-at-scale-7eed85b235d3
file:///C:/Users/gally/Downloads/applsci-10-02749-v2.pdf
https://www.techiexpert.com/how-tesla-is-using-artificial-intelligence-and-big-data/
https://www.analyticssteps.com/blogs/how-tesla-making-use-artificial-intelligence-its-operations
https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2018/01/08/the-amazing-ways-tesla-is-using-artificial-intelligence-and-big-data/?sh=5e396aa24270
https://bdtechtalks.com/2020/07/29/self-driving-tesla-car-deep-learning/
https://www.mygreatlearning.com/blog/teslas-new-ai-for-self-driving-cars/
https://www.techiexpert.com/how-tesla-is-using-artificial-intelligence-and-big-data/





https://www.vox.com/recode/2020/2/26/21154502/tesla-autopilot-fatal-crashes
https://www.wired.com/story/fatal-crash-renews-concerns-teslas-autopilot/
https://www.nytimes.com/2021/04/18/business/tesla-fatal-crash-texas.html
https://www.cnn.com/2021/04/21/tech/tesla-full-self-driving-launch/index.html
https://www.usatoday.com/story/money/cars/2021/04/20/tesla-autopilot-crash-what-can-cant-self-driving-cars-do/7283027002/
https://www.bbc.com/news/technology-56799749
https://www.firstpost.com/tech/news-analysis/the-recent-tesla-car-crash-is-proof-that-self-driving-cars-are-still-a-long-way-off-9555221.html
https://www.barrons.com/articles/elon-musk-raises-more-questions-about-fatal-tesla-crash-and-self-driving-cars-51619121301
https://www.barrons.com/articles/elon-musk-raises-more-questions-about-fatal-tesla-crash-and-self-driving-cars-51619121301
https://www.theguardian.com/technology/2021/apr/19/two-die-in-tesla-crash-no-one-in-drivers-seat-police
https://www.theverge.com/2021/3/18/22338427/tesla-autopilot-crash-michigan-nhtsa-investigation
https://bernardmarr.com/default.asp?contentID=1251
https://www.forbes.com/sites/jonathanponciano/2021/04/18/driverless-tesla-behind-crash-that-killed-two-in-texas-officials-believe/
https://bernardmarr.com/default.asp?contentID=1251
https://www.wionews.com/technology/doctor-among-victims-of-lethal-tesla-car-crash-in-texas-378950
https://www.forbes.com/sites/jonathanponciano/2021/04/18/driverless-tesla-behind-crash-that-killed-two-in-texas-officials-believe/
https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2021-06-23/hyperdrive-daily-after-30-tesla-crashes-what-s-a-regulator-to-do
https://en.wikipedia.org/wiki/Tesla_Autopilot
https://www.nbcnews.com/news/us-news/2-dead-tesla-crash-after-car-no-one-was-driving-n1264470
https://www.reuters.com/business/autos-transportation/tesla-cars-can-drive-with-no-one-drivers-seat-consumer-reports-2021-04-22/
https://www.abc.net.au/news/2021-04-19/two-dead-tesla-driverless-crash-houston-exas/100078068
https://www.deccanherald.com/business/business-news/tesla-says-autopilot-makes-its-cars-safer-crash-victims-say-it-kills-1005394.html
https://www.nhtsa.gov/technology-innovation/automated-vehicles-safety
https://www.bizjournals.com/sanjose/news/2021/07/06/tesla-autopilot-deadly-according-to-crash-victims.html
https://www.caradvice.com.au/947080/elon-musk-responds-to-deadly-texas-tesla-crash-as-consumer-reports-reveals-how-autopilot-can-be-tricked/
https://www.businessinsider.com/tesla-fatal-crash-elon-musk-conflicting-statements-lawmaker-questions-2021-4
https://www.itpro.co.uk/business-strategy/automation/359253/two-men-die-in-tesla-car-said-to-be-in-autopilot
https://arstechnica.com/cars/2021/05/ntsb-finds-no-reason-to-suspect-autopilot-in-fatal-tesla-crash/
https://www.scientificamerican.com/article/deadly-tesla-crash-exposes-confusion-over-automated-driving/
https://www.livemint.com/companies/news/scrutiny-of-tesla-grows-after-apparently-driverless-fatal-crash-11619142278364.html
https://usa.streetsblog.org/2021/04/19/regulators-could-have-prevented-fatal-tesla-crash/
https://news.trust.org/item/20210420175504-f3jco
https://cities-today.com/tesla-ceo-denies-autopilot-was-engaged-in-deadly-texas-crash/
https://www.autocar.co.uk/car-news/electric-cars/two-killed-crash-while-reportedly-using-tesla-autopilot-system
https://techxplore.com/news/2021-04-scrutiny-tesla.html

https://www.cbc.ca/news/business/tesla-s-self-driving-autopilot-system-under-scrutiny-1.5413931
https://www.brookings.edu/research/autonomous-vehicles-as-a-killer-app-for-ai/
https://www.latimes.com/business/story/2020-02-24/autopilot-data-secrecy
https://screenrant.com/tesla-model-3-crash-ai-self-driving-car/
https://www.jdsupra.com/post/contentViewerEmbed.aspx?fid=9844cae0-aa5a-45a5-988f-7f02fa5709c1
https://www.pcmag.com/news/tesla-accidents-are-the-fault-of-humans-ai-and-tesla
https://www.techrepublic.com/article/teslas-fatal-autopilot-accident-why-the-new-york-times-got-it-wrong/
https://www.newscientist.com/article/2095740-tesla-driver-dies-in-first-fatal-autonomous-car-crash-in-us/
https://searchenterpriseai.techtarget.com/definition/driverless-car
https://www.washingtonpost.com/technology/2020/10/21/tesla-self-driving/
https://spectrum.ieee.org/cars-that-think/transportation/self-driving/fatal-tesla-autopilot-crash-reminds-us-that-robots-arent-perfect
https://elkodaily.com/news/opinion/editorial/editorial-tesla-public-safety-officials-delayed-fatal-crash-report/article_bf105620-0c1d-5e36-9b89-e9111440093f.amp.html
https://thenextweb.com/news/another-tesla-owner-is-dead-because-of-autopilot
https://www.technologyreview.com/2016/07/01/70693/tesla-crash-will-shape-the-future-of-automated-cars/
https://ampvideo.bnnbloomberg.ca/tesla-ditches-radar-sensors-musk-upheld-after-a-fatal-crash-1.1608538
https://datafloq.com/read/us-agencies-probe-fatal-tesla-crash-believed-driverless/14034
https://medium.com/topic/self-driving-cars
https://techcrunch.com/2016/07/26/what-the-national-transportation-safety-board-knows-about-the-fatal-tesla-crash-so-far/
https://towardsdatascience.com/another-self-driving-car-accident-another-ai-development-lesson-b2ce3dbb4444
https://www.informationweek.com/iot/tesla-autopilot-crash-under-nhtsa-investigation/a/d-id/1326149?piddl_msgorder=asc&piddl_msgpage=3
https://www.theautochannel.com/news/2021/07/21/1024631-is-it-still-wrongful-death-if-car-is-driving-itself.html
https://ai.stackexchange.com/questions/1488/why-did-a-tesla-car-mistake-a-truck-with-a-bright-sky
https://www.ft.com/content/a040c84a-97d1-11e7-a652-cde3f882dd7b
https://resources.tasking.com/p/benefits-tesla-autopilot-and-how-adas-will-save-lives
https://www.jipitec.eu/issues/jipitec-9-3-2018/4806
https://phys.org/news/2016-06-self-driving-car-driver-florida-collision.html
https://static.tti.tamu.edu/conferences/traffic-safety19/presentations/lunch/harkey.pdf
https://www.biren.com/blog/2017/august/tesla-crash-calls-attention-to-challenging-issue/
https://www.wavy.com/news/business/ntsb-autopilot-was-in-use-before-tesla-hit-semitrailer/
https://www.nature.com/articles/s42256-021-00370-7
https://techhq.com/2021/07/teslas-full-self-driving-beta-is-anything-but-assuring-heres-why/
https://www.nasdaq.com/articles/the-f-150-lightning-will-crush-the-tesla-cybertruck-2021-07-22
https://money.usnews.com/investing/news/articles/2021-07-20/consumer-reports-says-teslas-full-self-driving-software-lacks-safeguards
https://fortune.com/2021/07/20/ibm-is-boring-again-thats-good-news/
https://www.insidetelecom.com/nokia-vodafone-launch-ai-solution-on-google-cloud/
https://www.teslarati.com/tesla-autopilot-false-advertising-santa-barbara-case/
https://thepressfree.com/have-google-and-amazon-backed-the-wrong-technology/
https://ktla.com/news/nationworld/driver-in-fatal-fontana-crash-had-posted-social-media-videos-riding-in-tesla-on-autopilot/
https://www.natlawreview.com/article/foley-weekly-automotive-report-june-29
https://seekingalpha.com/news/3718123-faraday-future-stock-starts-trading-in-latest-challenge-to-tesla
https://www.irishtimes.com/business/innovation/robotaxis-have-google-and-amazon-backed-the-wrong-technology-1.4626749
https://www.afr.com/technology/how-teslas-autopilot-got-it-wrong-in-fatal-crash-20160704-gpxsje
https://economictimes.indiatimes.com/markets/stocks/news/what-me-worry-fed-chiefs-emotional-tone-can-drive-markets-study-suggests/articleshow/84618073.cms
https://www.ehstoday.com/safety/article/21919260/ntsb-fatal-crash-involving-tesla-autopilot-resulted-from-driver-errors-overreliance-on-automation
https://www.vanityfair.com/news/2016/07/how-the-media-screwed-up-the-fatal-tesla-accident


tesla crash report
https://www.tesla.com/VehicleSafetyReport
https://www.cnbc.com/2021/05/10/ntsb-releases-preliminary-report-on-fatal-tesla-crash-in-spring-texas.html
https://www.ntsb.gov/investigations/AccidentReports/Pages/HWY18FH011-preliminary.aspx
https://www.caranddriver.com/news/a36387950/ntsb-investigation-tesla-model-s-autopilot/
https://www.bbc.com/news/technology-57072778
https://www.forbes.com/sites/bradtempleton/2021/05/10/ntsb-preliminary-report-on-texas-tesla-crash-adds-these-tidbits/?sh=5a2a22da5800
https://www.reuters.com/business/autos-transportation/amid-confusion-ntsb-release-report-texas-tesla-crash-soon-possible-2021-04-28/
https://www.reuters.com/business/autos-transportation/us-safety-agency-says-it-has-opened-probes-into-10-tesla-crash-deaths-since-2016-2021-06-17/
https://www.wsj.com/articles/ntsb-raises-new-questions-about-fatal-tesla-crash-in-texas-11620674774
https://www.theverge.com/2021/6/30/22557135/nhtsa-autonomous-adas-crash-rule-response-tesla
https://www.politico.com/news/2021/05/18/ntsb-tesla-owner-was-in-drivers-seat-before-april-texas-crash-489272
https://www.motor1.com/news/506501/ntsb-report-texas-tesla-crash/
https://consent.yahoo.com/v2/collectConsent?sessionId=3_cc-session_211920d1-c278-4ffb-bf4f-9f47c3af8efc
https://www.theverge.com/2021/5/10/22429198/tesla-ntsb-texas-crash-driverless-preliminary-report
https://www.autonews.com/regulation-safety/tesla-fatal-crash-details-revealed-texas-fire-marshal-report
https://abcnews.go.com/Politics/autopilot-engaged-texas-tesla-crash-ntsb-report/story?id=77605592
https://ktla.com/news/nationworld/driver-in-fatal-fontana-crash-had-posted-social-media-videos-riding-in-tesla-on-autopilot/
https://www.cnet.com/roadshow/news/tesla-autopilot-nhtsa-crash-report-self-driving-car-driver-assist-system/
https://consent.yahoo.com/v2/collectConsent?sessionId=3_cc-session_20717cb8-d66e-4837-851c-2e329ccb8862
https://www.theregister.com/2021/05/11/tesla_ntsb/
https://www.newsweek.com/nhtsa-orders-tesla-others-report-crashes-involving-automated-driver-systems-1605300
https://abc11.com/tesla-crash-battery-fire-national-transportation-safety-board-driverless/10619772/
https://cleantechnica.com/2021/05/13/houston-area-crash-ntsb-preliminary-report-confirms-teslas-statements-raises-questions-about-local-investigation/
https://www.nytimes.com/2021/06/29/business/tesla-autopilot-safety.html
https://www.bloomberg.com/news/articles/2021-04-28/tesla-fatal-crash-details-revealed-in-texas-fire-marshal-report
https://apnews.com/article/technology-business-ae7d6ba800e571a6d28c60a64155ffa8
https://www.businessinsider.com/tesla-autopilot-crashes-regulators-open-probes-into-30-report-2021-6?international=true&r=US&IR=T
https://www.consumerreports.org/autonomous-driving/tesla-fatal-crash-houston-autopilot-not-fully-engaged-a7716708684/
https://www.foxbusiness.com/politics/ntsb-releases-preliminary-investigation-on-fatal-tesla-crash-in-texas
https://nypost.com/2021/04/20/texas-police-to-demand-data-after-deadly-tesla-crash-report/
https://www.marketwatch.com/story/ntsb-report-on-tesla-fatal-accident-in-texas-raises-doubt-autopilot-was-fully-on-11620677479
https://driving.ca/column/lorraine/lorraine-explains-what-the-nhtsas-self-driving-car-crash-reporting-mandate-will-find-out
https://www.thedrive.com/news/40556/ntsb-reports-tesla-model-s-owner-killed-in-fiery-april-crash-got-into-drivers-seat-initially
https://eu.usatoday.com/story/money/cars/2021/05/10/tesla-crash-ntsb-autopilot-autosteer-national-transportation-safety-board/5026450001/
https://www.teslarati.com/tesla-model-s-crash-texas-ntsb-preliminary-report/
https://insideevs.com/news/506498/ntsb-report-tesla-texas-crash/
https://electrek.co/2021/06/03/tesla-tsla-crashes-report-new-orders-in-china-free-falling/
https://www.newsy.com/stories/ntsb-releases-report-on-fatal-tesla-crash/
https://www.ndtv.com/world-news/autopilot-not-used-in-april-tesla-crash-says-us-report-2439146
https://www.autocar.co.nz/autocar-news-app/fatal-driverless-tesla-crash-report-shows-autopilot-not-to-blame
https://teleperformance-waha.sabacloud.com/Saba/Web_spf/EU2PRD0152/app/dashboard
https://www.independent.co.uk/news/world/americas/tesla-texas-crash-model-s-autopilot-b1845286.html
https://www.wired.com/2017/01/probing-teslas-deadly-crash-feds-say-yay-self-driving/
https://saferoads.org/wp-content/uploads/2020/03/AV-Crash-List-with-Photos-February-2020.pdf
https://mashable.com/article/nthsa-tesla-autopilot-model-x-crash-investigation
https://www.usnews.com/news/top-news/articles/2021-03-18/us-safety-agency-reviewing-23-tesla-crashes-three-from-recent-weeks
https://chicago.suntimes.com/consumer-affairs/2021/6/30/22557122/nhtsa-automated-driving-crash-reports-tesla-national-highway-traffic-safety-administration
https://arstechnica.com/cars/2021/05/ntsb-finds-no-reason-to-suspect-autopilot-in-fatal-tesla-crash/
https://jalopnik.com/the-ntsb-to-partially-blame-teslas-autopilot-in-fatal-c-1803136365
https://www.latimes.com/business/autos/la-fi-hy-tesla-autopilot-20170119-story.html
https://www.vice.com/en/article/z3xxaw/ntsb-releases-preliminary-report-on-tesla-crash-that-killed-two-people
https://choice.npr.org/index.html?origin=https://www.npr.org/2018/06/07/618081406/no-driver-input-detected-in-seconds-before-deadly-tesla-crash-ntsb-finds
https://www.nbcnews.com/business/autos/ntsb-tesla-owner-got-driver-s-seat-deadly-crash-n1266882
https://auto.hindustantimes.com/auto/news/tesla-claims-model-s-in-fatal-texas-crash-was-being-driven-by-someone-41619493562840.html
https://www.scmp.com/news/world/united-states-canada/article/3130725/teslas-can-be-tricked-run-without-driver-report
https://www.click2houston.com/news/local/2021/04/18/2-men-dead-after-fiery-tesla-crash-in-spring-officials-say/
https://www.foxnews.com/auto/ntsb-drivers-tesla-autopilot-crash
https://static.nhtsa.gov/odi/inv/2016/INCLA-PE16007-7876.pdf
https://www.firstpost.com/tech/news-analysis/tesla-model-s-involved-in-fatal-crash-in-the-us-did-not-use-autopilot-says-ntsb-report-9609911.html
https://www.iihs.org/ratings/vehicle/tesla/model-3-4-door-sedan/2020
https://www.thejakartapost.com/news/2021/04/19/tesla-with-no-driver-involved-in-deadly-texas-crash-report-.html
https://www.autoweek.com/news/green-cars/a36173804/both-local-police-and-nhtsa-probe-tesla-crash/
https://www.itnews.com.au/news/ntsb-to-release-report-on-texas-tesla-crash-as-soon-as-possible-563933
https://www.zdnet.com/article/apple-and-tesla-under-fire-over-software-engineers-fatal-autopilot-crash/
https://www.globaltimes.cn/page/202105/1222902.shtml
https://www.carabinshaw.com/news/accident-injury-report-two-killed-in-fiery-tesla-crash-in-houston-area-2/
https://www.barrons.com/news/tesla-with-no-driver-in-deadly-texas-crash-report-01618779313
https://www.valleycentral.com/news/report-autopilot-might-have-not-been-fully-on-in-houston-tesla-fatal-crash/
https://www.carscoops.com/2021/04/ntsb-to-release-report-on-deadly-tesla-crash-within-a-month/
https://slate.com/technology/2017/06/a-new-report-on-what-happened-in-the-fatal-tesla-autopilot-crash.html
https://www.nst.com.my/world/world/2021/04/683407/tesla-no-driver-deadly-texas-crash-report
https://www.seattletimes.com/business/ntsb-tesla-owner-got-into-drivers-seat-before-deadly-crash/
https://www.theguardian.com/us-news/2021/may/15/tesla-fatal-california-crash-autopilot
https://www.stuff.co.nz/motoring/news/96797272/tesla-shares-some-blame-in-fatal-autopilot-crash-report
https://www.nbcdfw.com/news/local/texas-news/tesla-owner-got-into-drivers-seat-before-deadly-crash-ntsb/2628638/
https://www.overdriveonline.com/business/article/14891759/dot-report-on-fatal-2016-tesla-crash-with-tractor-trailer-blames-limitations-of-autopilot-mode
https://www.cbc.ca/news/world/deadly-autopilot-tesla-crash-1.5993416
https://venturebeat.com/2019/10/03/regulators-investigate-teslas-automated-parking-feature-following-crash-reports/
https://www.caradvice.com.au/947080/elon-musk-responds-to-deadly-texas-tesla-crash-as-consumer-reports-reveals-how-autopilot-can-be-tricked/
https://www.businesstimes.com.sg/transport/tesla-with-no-driver-in-deadly-texas-crash-report
https://www.consumeraffairs.com/news/ntsb-releases-report-on-fatal-tesla-crash-in-texas-051121.html
https://www.nasdaq.com/articles/u.s.-safety-board-to-release-report-on-texas-tesla-crash-within-a-month-2021-04-28
https://www.ocregister.com/2021/04/19/2-us-agencies-send-teams-to-probe-tesla-crash-with-no-driver/
https://www.motortrend.com/news/tesla-michigan-state-autopilot-crash-report/
https://teslanorth.com/2021/04/28/fatal-tesla-crash-report-released-by-texas-county-fire-marshal/
https://tweakers.net/nieuws/126145/onderzoeksraad-vs-publiceert-technische-details-tesla-crash-in-florida.html
https://gizmodo.com/new-documents-reveal-one-driver-s-agony-and-confusion-d-1841720801


https://www.google.com/search?q=tesla+crash+report&rlz=1C1AVUC_enNL953NL953&ei=p3kNYa6sLI_UsAeSoZrwDw&start=100&sa=N&ved=2ahUKEwjum77s_ZzyAhUPKuwKHZKQBv44WhDw0wN6BAgBEEg&biw=1920&bih=933








tesla crash publications overview
https://www.reuters.com/business/autos-transportation/tesla-cars-can-drive-with-no-one-drivers-seat-consumer-reports-2021-04-22/
https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2021-06-23/hyperdrive-daily-after-30-tesla-crashes-what-s-a-regulator-to-do
https://www.bbc.com/news/technology-56854417
https://www.theguardian.com/technology/2021/jun/18/thirty-tesla-crashes-linked-to-assisted-driving-system-under-investigation-in-us
https://www.nytimes.com/2021/07/05/business/tesla-autopilot-lawsuits-safety.html
https://www.nytimes.com/2021/04/18/business/tesla-fatal-crash-texas.html
https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0214550
https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0214550
https://apnews.com/article/europe-us-news-ap-top-news-in-state-wire-mi-state-wire-ca5e62255bb87bf1b151f9bf075aaadf
https://eandt.theiet.org/content/articles/2021/04/two-men-die-in-tesla-crash-after-relying-on-autopilot-system/
https://www.forbes.com/sites/alanohnsman/2020/02/25/tesla-crash-investigators-slam--autopilot-deficiencies-lack-of-us-rules-for-partially-automated-cars/?sh=30a13b392255
https://www.forbes.com/sites/jonathanponciano/2021/04/18/driverless-tesla-behind-crash-that-killed-two-in-texas-officials-believe/?sh=20b5f3be4824
https://nymag.com/intelligencer/2021/04/did-a-human-or-a-computer-crash-this-tesla.html
https://www.mdpi.com/2076-3417/9/23/5126/htm
https://www.autonews.com/regulation-safety/fatal-tesla-crash-puts-risky-behavior-focus
https://journals.sagepub.com/doi/pdf/10.1177/1071181319631510
https://www.jumpstartmag.com/no-end-to-teslas-troubles/
https://www.theverge.com/2021/4/18/22390612/two-people-killed-fiery-tesla-crash-no-driver
https://www.consumerreports.org/car-safety/feds-say-tesla-exaggerating-model-3-crash-test-results/
https://www.nhtsa.gov/technology-innovation/automated-vehicles-safety
https://electrek.co/2021/04/23/tesla-shares-publicly-data-logs-of-vehicle-involved-in-crash-led-owner-protest-auto-show/
https://www.latimes.com/business/la-fi-hy-tesla-autopilot-20170912-story.html
https://www.vanityfair.com/news/2016/07/how-the-media-screwed-up-the-fatal-tesla-accident
https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6438496/
https://www.vox.com/recode/2020/2/26/21154502/tesla-autopilot-fatal-crashes


https://www.google.com/search?q=tesla+crash+publications+overview&rlz=1C1AVUC_enNL953NL953&ei=tngNYeW4CIzssAeI_qigDQ&start=30&sa=N&ved=2ahUKEwjl66T5_JzyAhUMNuwKHQg_CtQ4FBDw0wN6BAgBEEg&biw=1920&bih=876























































\subsubsection{vlucht 1951}

https://nl.wikipedia.org/wiki/Turkish_Airlines-vlucht_1951
technisch rapport
file:///C:/Users/gally/Downloads/rapport_ta_nl_aangepast.pdf
https://www.schiphol.nl/nl/aankomst/TK1951
beschrijving
https://www.at5.nl/artikelen/13314/vlucht-tk-1951-draait-uit-op-ramp
terugblik met overlevenden
https://www.parool.nl/nieuws/tien-jaar-na-de-crash-van-tk-1951-vliegangst-heb-ik-niet~b722c70d/
tijdlijn
https://www.noordhollandsdagblad.nl/cnt/dmf20190221_65390940
artikel
https://www.trouw.nl/nieuws/vlucht-tk-1951-draait-uit-op-ramp~b0e2649e/
terugblik met overlevenden
https://www.rtlnieuws.nl/nieuws/artikel/4622306/overlevenden-turkish-airlines-blikken-terug-het-gebeurde-een-split-second
advies raad voor de veiligheid
https://wikikids.nl/Turkish_Airlines-vlucht_1951
de overlevende, de oorzaak, regeling, herdenking, smartengeld
https://www.gelderlander.nl/arnhem-e-o/henk-69-overleefde-de-poldercrash-smartengeld-haalt-pijn-in-mijn-rug-niet-weg~a7265beb/
https://www.gelderlander.nl/arnhem-e-o/henk-69-overleefde-de-poldercrash-smartengeld-haalt-pijn-in-mijn-rug-niet-weg~a7265beb/
https://www.youtube.com/watch?v=I7c3d0yGpUE
https://www.routeyou.com/nl-nl/location/view/51275878/turkish-airlines-vlucht-1951
https://www.leidschdagblad.nl/cnt/dmf20190221_57144569?utm_source=google&utm_medium=organic
verhaal van een overlevende
https://www.rtvdordrecht.nl/dordtenaar-70-overleefde-crash-turkish-airlines-door-omstandigheden-ben-ik-hier-niet-in-de-hemel/nieuws/item?1122581
herdenking
https://www.nhnieuws.nl/nieuws/241033/slachtoffers-poldercrash-met-bloemen-herdacht-bij-monument
herdenking
https://nos.nl/artikel/139718-slachtoffers-crash-turkish-airlines-herdacht
bemanning deed niets met foutmelding
https://www.nrc.nl/nieuws/2009/03/05/bemanning-vlucht-tk1951-deed-niets-met-foute-melding-11692761-a589798
parlementaire besluitenlijst
https://www.parlement.com/id/vl5jrydmwrzg/besluitpunt_voorstel_paternotte_d66_voor
https://www.volkskrant.nl/columns-opinie/ik-zat-in-die-klm-vlucht-met-de-verwondering-van-een-toerist-anno-1951~b66f5878/
kamervragen over de onafhankelijkheid van de raad voor veiligheid
https://www.limburger.nl/cnt/dmf20200121_00142930
verhaal van een overlevende
https://www.ad.nl/westland/overlever-van-vlucht-t1951-slaat-nieuwe-weg-in~ae4726e3/15982288/
beschrijvend artikel van letsel en gewonden
https://www.ntvg.nl/artikelen/vliegtuigongeval-schiphol-25-02-2009-letsels-en-verdeling-van-gewonden
technische fout als oorzaak
https://nl.wikinews.org/wiki/Technische_fout_oorzaak_vliegtuigcrash_Turkish_Airlines-vlucht_1951
https://www.waze.com/nl/live-map/directions/monument-turkish-airlines-vlucht-1951-zwanenburg?to=place.w.3080716.30872694.8274433
https://bigwobber.nl/2009/03/07/turkish-airlines-crash-vlucht-tk-1951-verzoek/
https://bigwobber.nl/2009/03/07/turkish-airlines-crash-vlucht-tk-1951-beslissing/
https://fd.nl/ondernemen/1300117/boeing-had-lessen-kunnen-trekken-uit-crash-van-turkish-airlines-bij-schiphol
https://uk.flightaware.com/live/flight/THY1951
https://www.uitzendinggemist.net/programmas/1599-Herdenking_vlucht_TK_1951.html
gesprek met pieter van vollenhove voorzitter van de onderzoeksraad voor veiligheid
https://eenvandaag.avrotros.nl/item/hoe-kon-vlucht-tk1951-neerstorten/
onderzoeksraad voor veiligheid is onderdruk gezet
https://www.luchtvaartnieuws.nl/nieuws/categorie/72/algemeen/conclusies-crash-tk1951-na-amerikaanse-druk-afgezwakt
niuwesartikel
https://www.nieuwsdossier.nl/luchtvaart/turkish-airlines-vlucht-1951-neergestort-vlakbij-schiphol
feitenverloop
https://www.sapadvocaten.nl/vliegramp-turkish-airlines-2009/
https://www.berenschot.nl/blog/lamia-2933-en-trm
https://www.adformatie.nl/contentmarketing/communicatie-na-vliegramp-vertoonde-gebreken
zwarte doos
https://flightlevel.be/244/onderzoek-polderbaan-crash-turkish-airlines-1951/
https://utiket.nl/vliegtickets/vluchttijden/tk1951.html
%https://transit.navitime.com/nl/flight/schedule?depAirport=IST&arvAirport=AMS
http://wikimapia.org/11633002/nl/Crash-Turkish-Airlines-vlucht-1951
https://www.flightradar24.com/data/flights/tk1951
https://www.demorgen.be/nieuws/piloten-turkish-airlines-zwaar-in-de-fout-bij-ramp-schiphol~b7cc6190/
https://www.rijnmond.nl/nieuws/178759/Robert-70-overleefde-crash-Turkish-Airlines-Door-omstandigheden-ben-ik-hier-niet-in-de-hemel
https://www.flightstats.com/v2/flight-tracker/TK/1951









\subsubsection{de mali missie}



https://joop.bnnvara.nl/nieuws/rapport-haalbaarheid-en-houdbaarheid-van-mali-missie-twijfelachtig
https://www.consilium.europa.eu/nl/press/press-releases/2021/01/11/eucap-sahel-mali-mission-extended-until-31-january-2023-and-mandate-adjusted/
https://www.rtvdrenthe.nl/nieuws/135683/Kabinet-stopt-met-Mali-missie
https://nos.nl/artikel/650637-kamer-bezorgd-over-mali-missie
https://www.telegraaf.nl/nieuws/1793275/minister-stoppen-met-mali-missie-onlogisch
https://www.telegraaf.nl/nieuws/2164363/rekenkamer-defensie-kan-mali-missie-amper-aan
https://www.bnr.nl/nieuws/10015679/koenders-positief-tegenover-verlening-mali-missie
https://www.bnr.nl/nieuws/politiek/10345553/kabinet-wil-mali-missie-stoppen-verrassend-besluit
https://www.ad.nl/nieuws/clash-om-mali-missie-dreigt-binnen-coalitie~a4151d4f/
https://www.nd.nl/cultuur/boeken/536861/boek-kijkje-bij-de-mali-missie
%https://www.militarycollectibles4u.nl/a-61894464/desert-en-jungle-schoenen-legerkisten/defensie-meindl-desert-schoenen-gebruikt-tijdens-de-mali-missie-270-m-43-m-origineel/#description
https://www.youtube.com/watch?v=jmZ6uSbpCvg
https://www.ewmagazine.nl/nederland/achtergrond/2016/07/twee-nederlanse-militairen-dood-bij-oefening-mali-missie-325226/
https://www.nrc.nl/nieuws/2016/10/07/kabinet-verlengt-bijdrage-aan-mali-missie-met-een-jaar-a1525417
https://stukjeduiding.com/2013/11/01/het-grote-multidimensionale-mali-missie-management-spel/
https://www.nporadio1.nl/nieuws/cultuur-media/9e3b076e-5401-4630-bf39-f925213c5b6b/onverwachte-openhartigheid-over-missie-in-mali
https://www.martinvrijland.nl/nieuws-analyses/aftreden-minister-hennis-all-smoke-and-mirrors-over-mali-missie/
https://www.parlementairemonitor.nl/9353000/1/j9vvij5epmj1ey0/vjfm5p0nujzw?ctx=vj2mc67lofnr
%https://www.nieuwsblad.be/cnt/dmf20130218_00473218
https://reportersonline.nl/stap-nederlandse-militair-mali/
https://www.veteranendag.nl/verhaal/in-mali-gaan-we-iets-moois-bouwen-voor-onze-jongens/
https://www.gic.nl/nieuws/ovv-defensie-schoot-tekort-bij-dodelijk-mortierongeluk-in-mali
sollicitatie
de bureaucratie
aankomst
interview van de burgerbevolking
steun van de bevolking minuut 15:00
de organisatie minuut 23:00
De militaire briefing minuut 34:00
prioriteit minuut 39:00
briefing minuut 40:00
de communicatie met ministerie over inlichten minuut 44:00
https://www.2doc.nl/documentaires/series/2doc/2016/juli/de-missie.html

\subsubsection{militair overleden door schietoefening in ossendrecht}


https://amp.nos.nl/artikel/2094524-militair-omgekomen-bij-schietoefening-ossendrecht.html

https://www.onderzoeksraad.nl/nl/page/4293/lessen-uit-schietongeval-ossendrecht

https://www.omroepbrabant.nl/nieuws/2646557/nabestaanden-van-militair-die-overleed-bij-schietoefening-eisen-schadevergoeding-van-defensie

%https://m.noordhollandsdagblad.nl/cnt/dmf20180921_31349712?utm_source=google&utm_medium=organic
https://www.bndestem.nl/bergen-op-zoom/dood-van-militair-sander-klap-35-in-ossendrecht-was-ongeluk-militairen-vrijuit-hij-probeerde-zijn-leven-te-redden~afe4c7a0/

Wat is de rol van defensie?
Wat is er gedaan om de veligheid van de medewerkers te waarborgen?
Waarom zijn deze regels niet nageleefd?
Wat zijn de gevolgen?
Zijn de acties die naderhand zijn ondernomen wel redelijk naar de slachtoffers, het nationale veiligheisbeeld en de medewerkers?








\subsubsection{schipholbrand}

Wat is er gebeurd?
https://nl.wikipedia.org/wiki/Schipholbrand
artikel
https://www.amnesty.nl/encyclopedie/brand
%https://magazines.defensie.nl/kmarmagazine/2019/07/04_als_het_erop_aankomt_07-2019
https://www.youtube.com/watch?v=1i-hfEzxFfk
psychologische gevolgen
https://www.rtvoost.nl/nieuws/1322396/Astrid-heeft-PTSS-na-Schipholbrand-Ik-ben-in-mijn-hoofd-nog-steeds-de-hele-dag-mensen-aan-het-redden
rapport
https://www.onderzoeksraad.nl/nl/page/392/brand-cellencomplex-schiphol-oost-nacht-van-26-op-27-oktober
artikel met video
https://www.nhnieuws.nl/nieuws/275163/schipholbrand-voor-het-laatst-herdacht-het-verdriet-was-voelbaar
herdenking
https://www.parool.nl/nieuws/vanavond-herdenking-10-jaar-schipholbrand~b773f3fa/
https://www.parool.nl/tag/schipholbrand
impact op de persoon
https://www.nporadio1.nl/nieuws/achtergrond/d7d97775-8207-4de9-8986-e83e5dac6fac/de-impact-van-de-schipholbrand-ik-ben-een-heel-andere-man-geworden
herdenking
https://www.hcnieuws.nl/lokaal/overig/370629/15e-en-laatste-herdenking-schipholbrand
https://www.vpro.nl/argos/speel~POMS_VPRO_461907~schadevergoeding-voor-ex-verdachte-schipholbrand~.html
chronologie
https://www.nu.nl/binnenland/3355935/feitenoverzicht-schipholbrand-en-rechtszaken.html
tijdlijn
https://wikikids.nl/Schipholbrand
https://www.singeluitgeverijen.nl/isbn/de-schipholbrand/
vervolgens van ministers
https://kvdl.com/uploads/documents/Alice-Krispijn-Vervolging-van-ministers-voor-het-ontstaan-van-de-Schipholbrand.pdf
beeldanalyse en reconstructie
https://eenvandaag.avrotros.nl/item/schipholbrand-niet-ontstaan-in-cel-11/
herdenking
https://www.witteweekbladnieuw-vennep.nl/lokaal/overig/370630/vijftiende-en-laatste-herdenking-schipholbrand
https://www.telegraaf.nl/nieuws/1130241/feitenoverzicht-schipholbrand-en-rechtszaken
korte samenvatting
https://mens-en-samenleving.infonu.nl/politiek/111332-schipholbrand-2005.html
rapport
https://www.sp.nl/nieuws/2006/09/rapport-schipholbrand-beschamend-falen-van-overheid-veroorzaakte-gruwelijk-leed
artikel
https://www.bndestem.nl/overig/overheid-verantwoordelijk-voor-doden-schipholbrand~a6d26596/
verwijzing naar het rapport vanuit de politieke oppositie
https://groenlinks.nl/nieuws/donner-heeft-na-1e-rapport-schipholbrand-veel-uit-te-leggen
https://www.mr-online.nl/voorlopige-hechtenis-verdachte-schipholbrand-geschorst/
beeld vanuit de gevangenisbewaarder
https://www.rd.nl/artikel/636396-gevangenbewaarster-ik-moet-soms-huilen-om-schipholbrand
https://www.europa-nu.nl/id/vhe7k0yaazes/nieuws/ministers_donner_en_dekker_afgetreden_om
nationaliteit slachtoffers schipholbrand
https://www.ensie.nl/amnesty-international/schipholbrand
verblijfsvergunning voor de slachtoffers
https://www.rtvnoord.nl/nieuws/59950/slachtoffers-schipholbrand-mogen-blijven
gen schadevergoeding voor de verdachte
https://www.brandveilig.com/nieuws/geen-schadevergoeding-na-schipholbrand-39871
verdachte voor de rechter
https://www.at5.nl/artikelen/22898/
geen schadevergoeding voor verdachte
https://www.gelderlander.nl/economie/om-geen-schadevergoeding-voor-verdachte-schipholbrand~a6c7c51d/
https://beveiligingnieuws.nl/nieuws/brand/branddeskundige-laakt-onderzoek-schipholbrand
artikel wat ging er mis bji de schipholbrand
http://www.dakweb.nl/roofs/2006-10/RH10-P30-31.pdf
brand veroorzaakt door een peuk
https://www.nrc.nl/nieuws/2009/08/05/experts-peuk-oorzaak-van-schipholbrand-11764173-a746955
https://www.gids.tv/onderwerp/schipholbrand
smaadschrift
https://solv.nl/blog/hoger-beroep-poster-rita-verdonk-en-de-schipholbrand/
bewakers worden niet vervolgd
https://www.pwnet.nl/geen-categorie/nieuws/2009/12/hof-wijst-vervolging-schipholbrand-af-10118944
proces schipholbrand moet over en de brandveilgheid moet worden verbeterd
https://www.aqua.nl/proces-over-schipholbrand-moet-over/
de rol van het parlement in de evaluatie
https://www.parlementairemonitor.nl/9353000/1/j9vvij5epmj1ey0/vi3aof7awcxg
onderzoeksmemo
http://www.msnp.nl/downloads/Onderzoeksmemo%20beeldanalyse%20Schipholbrand%20prot.pdf
herdenking
https://archief.ntr.nl/nova/page/detail/uitzendingen/3847/Den%20Haag%20Vandaag_%20herdenking%20Schipholbrand.html
herdenking
https://vluchtelingenhaarlemmermeer.nl/events/event/herdenking-schipholbrand-2/
invloed van de ramp op samenleving
https://www.noordhollandsdagblad.nl/cnt/dmf20180921_82480471
https://www.npostart.nl/heropen-onderzoek-schipholbrand/13-11-2008/POMS_NTR_103332
opmerkelijk rapport gestolen in de nasleep
https://www.blikopnieuws.nl/2006/rapport-ovv-schipholbrand-uit-kofferbak-gestolen
https://www.winkelcentrumbadhoevedorp.nl/15e-en-laatste-herdenking-schipholbrand/
https://www.delta.tudelft.nl/article/dood-door-zuinigheid
https://www.nd.nl/nieuws/nederland/600395/schipholbrand-blijft-schrijnen
https://www.christenunie.nl/k/n29626/news/view/41392/347467/overlevende-schipholbrand-zat-wel-in-isoleercel.html
https://www.ed.nl/economie/om-geen-schadevergoeding-voor-verdachte-schipholbrand~a6c7c51d/63042600/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
https://www.raadvanstate.nl/@7736/hirsch-ballin-moet/
https://www.groene.nl/artikel/schipholbrand-vereist-debat
https://www.rizoomes.nl/brandweer/brand-cellencomplex-schiphol/



publicaties
http://www.msnp.nl/downloads/Onderzoeksmemo%20beeldanalyse%20Schipholbrand%20prot.pdf
http://www.dakweb.nl/roofs/2006-10/RH10-P30-31.pdf
https://www.delta.tudelft.nl/article/dood-door-zuinigheid
https://www.onderzoeksraad.nl/nl/page/392/brand-cellencomplex-schiphol-oost-nacht-van-26-op-27-oktober
Wat waren de regels destijds?
Waren de autoriteiten in staat om op tijd in te grijpen of om erger te voorkomen?
Wat is er gedaan om de veiligheid van illegalen en gevangenissbewaarders te verbeteren


\subsubsection{vuurwerkramp enschede}

https://www.youtube.com/watch?v=OMkIsj8FsHw
https://depot03.archiefweb.eu/archives/archiefweb/20210703085353/http://www.vuurwerkramp.enschede.nl/publicaties/00005/#.YOAlp-gzaUk

Wat waren de afspraken omtrent vuurwerkopslag?
Waarom werden de voorschriften neit nageleefd?



\subsubsection{explosie in beirut}

https://www.nytimes.com/interactive/2020/09/09/world/middleeast/beirut-explosion.html
https://www.youtube.com/watch?v=xJfFBF2ZZDQ
https://www.preventionweb.net/news/view/73696
https://www.aljazeera.com/news/2020/11/16/beirut-blast-intelligence-probe-lays-out-liabilities
https://www.reuters.com/article/us-lebanon-security-blast-documents-excl-idUSKCN2562L7
https://www.iom.int/news/well-being-and-security-migrant-workers-lebanon-deteriorate-beirut-blast
https://news.un.org/en/story/2020/08/1070582
https://www.interpol.int/News-and-Events/News/2020/INTERPOL-deploys-response-team-to-site-of-Beirut-explosion
https://bmchealthservres.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12913-020-05906-y
https://www.ibanet.org/Article/NewDetail.aspx?ArticleUid=9FCFA44A-B295-413A-A421-BDDA9C7000DA
https://news.sky.com/story/beirut-blast-cctv-captures-moment-huge-explosion-devastated-hospital-12047452
https://www.unodc.org/unodc/en/frontpage/2020/September/unodc-assists-lebanon-in-reestablishing-container-shipments-in-the-aftermath-of-the-port-of-beirut-explosion.html
https://www.hrw.org/news/2021/02/03/lebanon-no-justice-6-months-after-blast
https://www.iaea.org/newscenter/pressreleases/iaea-mission-assists-lebanon-with-technical-expertise-and-equipment-after-beirut-blast
https://www.iaea.org/newscenter/pressreleases/iaea-mission-detects-no-radiation-increase-in-beirut-after-recent-blast
https://reliefweb.int/sites/reliefweb.int/files/resources/LEB201-Lebanon-Emergency-Response.pdf
https://eu.usatoday.com/story/news/nation/2020/08/06/beirut-explosion-us-ports-safety/3302761001/
https://www.mondaq.com/reinsurance/978178/aftermath-of-the-beirut-port-explosion-between-law-insurance-sympathy
https://www.utoronto.ca/news/u-t-forensic-engineering-expert-what-happens-next-beirut-investigation
https://www.bbc.com/news/world-middle-east-53688975
https://www.npr.org/2020/08/14/901795589/after-beirut-experts-warn-of-dangerous-gaps-in-u-s-oversight-of-ammonium-nitrate
https://www.nytimes.com/2020/08/10/world/middleeast/beirut-explosion-us-contractor.html
https://www.downtoearth.org.in/news/governance/beirut-blast-lessons-time-for-india-to-strengthen-handling-of-explosives-chemicals-72707
https://www.state.gov/former-marine-security-guard-remembers-the-1983-bombing-of-the-u-s-embassy-in-beirut/
https://abcnews.go.com/International/beirut-explosion-signs-life-detected-rubble/story?id=72834937
https://www.justsecurity.org/72122/the-cost-of-resilience-the-roots-and-impacts-of-the-beirut-blast/
https://www.unwomen.org/en/news/stories/2020/10/feature-after-beirut-blasts-lebanon-needs-medical-and-mental-health-care
https://edition.cnn.com/2020/08/05/middleeast/beirut-blast-explainer-intl-hnk/index.html
https://www.thenewhumanitarian.org/news-feature/2020/08/11/Lebanon-Beirut-explosion-food-security-shortages
https://theconversation.com/beirut-explosion-yet-another-heartbreak-for-a-country-already-on-the-brink-144055
https://www.stableseas.org/blue-economy/explosion-beirut-seafarer-rights
https://apnews.com/article/6e58b5742b36e3de53298cf73fbfdf48
https://www.fire-magazine.com/the-port-of-beirut-explosion-a-timely-reminder
https://www.amnesty.org/en/latest/news/2020/08/lebanon-military-and-security-forces-attack-unarmed-protesters-following-explosions-new-testimony/
https://www.globalcommunities.org/donate-li-beirut
https://www.ctvnews.ca/sci-tech/mapping-the-beirut-explosion-what-the-impact-would-look-like-in-canadian-cities-1.5053932
https://www.abc.net.au/news/2020-08-05/explosion-beirut-lebanon-ammonium-nitrate-store/12525114
https://www.moph.gov.lb/en
https://shashikallada.com/beirut-explosion-how-industry-responded-and-how-to-prevent-future-disasters/
https://www.securitycouncilreport.org/atf/cf/%7B65BFCF9B-6D27-4E9C-8CD3-CF6E4FF96FF9%7D/Lebanon%20S2006%20161.pdf
https://www.nl.kearney.com/de/financial-services/article/?/a/how-addressing-consumers-concerns-about-data-security-opens-the-doors-to-growth
https://www.etcluster.org/emergency/lebanon-beirut-port-explosions
https://www.arabnews.com/node/1810871/middle-east
http://english.ahram.org.eg/NewsContent/1/64/404822/Egypt/Politics-/Egypt-sends-new-batch-of-medical,-food-aid-to-Leba.aspx
http://energyfuse.org/energy-policy-2016-spotlight-on-new-jersey-governor-chris-christie/govs-christie-and-cuomo-discuss-security-protocols-against-terrorism/
https://www.icrc.org/en/war-and-law/protected-persons/civilians
https://www.thedailybeast.com/sitemap/2020/8/cheat
http://noozz.com/lebanon-foils-bomber-in-busy-beirut-district-security-sources/
https://www.theguardian.com/world/2020/aug/10/beirut-blast-judge-questions-security-chiefs-as-third-minister-resigns


secyrity:
%https://permanent.fdlp.gov/gpo45474/AN_advisory.pdF







\subsubsection{bijlmerramp}



\subsubsection{slmramp}

Wat is er gebeurd?
https://www.ad.nl/nederlands-voetbal/de-slm-ramp-wordt-nooit-vergeten-iedereen-heeft-wel-een-verhaal~a9548f77/
https://www.vi.nl/nieuws/suriname-rouwt-en-droomt
https://www.srnieuws.com/suriname/290721/slm-ramp-herdacht/
https://werkgroepcaraibischeletteren.nl/documentaire-waarom-nou-jij-over-de-slm-ramp-in-89/
%https://www.vpro.nl/speel~WO_NTR_15390142~andere-tijden-17-apr-2019-3-09-min-fouten-en-misstanden-leiden-tot-de-slm-ramp~.html
https://www.canonvannederland.nl/nl/kalender/06/1989-06-07
https://vijfeeuwenmigratie.nl/archief-herdenkingen-slm-ramp
https://www.hulpverleningsforum.nl/index.php?topic=84702.0
https://www.nporadio1.nl/fragmenten/focus/f792e720-bd85-4c18-8a71-b334d9d5de7e/2019-04-17-slm-ramp-een-paar-cowboys-hebben-achter-de-stuurknuppel-gezeten
https://www.waterkant.net/suriname/2017/06/07/herdenking-slm-ramp-28-jaar-geleden-suriname/
https://www.espn.nl/video/clip?id=8744942
https://www.trouw.nl/nieuws/nederlandse-hulp-voor-identificatie-doden-slm-ramp~bd94eda3/
http://www.themediabrothers.nl/tag/slm-ramp/
https://www.rijnmond.nl/nieuws/182546/30-jaar-na-de-SLM-ramp-Ik-mis-mijn-broer-nog-elke-dag
https://www.voetbalkrant.com/nieuws/2020-05-01/het-vergeten-verhaal-van-de-slm-ramp
https://www.bd.nl/sport/de-slm-ramp-en-het-hartverscheurende-verhaal-van-jerry-en-winnie-haatrecht~ae4ce105/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
https://www.amsterdam.nl/stadsarchief/nieuws/slm-ramp/
https://www.rtvoost.nl/nieuws/313496/Nabestaande-SLM-ramp-Heb-ik-wel-mijn-broer-en-moeder-begraven
https://www.bredavandaag.nl/nieuws/algemeen/337919/nac-herdenkt-andro-knel-slm-ramp-precies-32-jaar-geleden
https://www.parool.nl/nieuws/30-jaar-na-de-slm-ramp-het-gemis-sterft-niet~b32ad711/
https://www.gelderlander.nl/arnhem/edu-nandlal-overleefde-de-slm-ramp-in-suriname-en-kent-het-wrede-lot-van-de-dood~ac2dd9f9/
https://www.anderetijden.nl/aflevering/792/Een-aangekondigde-vliegramp
https://nl.wikipedia.org/wiki/SLM-ramp
database
https://aviation-safety.net/database/record.php?id=19890607-2
rapport
https://reports.aviation-safety.net/1989/19890607-2_DC86_N1809E.pdf
https://aviation-safety.net/investigation/cvr/transcripts/cvr_py764.php
https://en.wikipedia.org/wiki/Surinam_Airways_Flight_764
https://web.archive.org/web/20050113010822/https://www.ntsb.gov/ntsb/brief.asp?ev_id=34510&key=0
https://nos.nl/artikel/2287986-slm-vliegramp-van-precies-30-jaar-geleden-trof-ook-nederlands-voetbal
https://www.dagvantoen.nl/vliegtuigcrash-slm-bij-zanderij-meer-dan-170-doden/
https://www.waterkant.net/suriname/2006/06/07/vliegramp-suriname-op-7-juni-1989-2/
uitgebreid engels artikel
http://www.edufd.nl/planecrash/
ntsb investigtion
http://www.oldjets.net/slm-dc-8-crash.html
uitgebreid engels artikel
https://admiralcloudberg.medium.com/contract-to-kill-the-crash-of-surinam-airways-flight-764-828979c7efe2
persbericht
https://apnews.com/article/5b240d758ee4c5422381cc7cdc98566b
https://www.nytimes.com/1989/06/08/world/168-aboard-airliner-killed-in-crash-in-suriname.html
https://www.washingtonpost.com/gdpr-consent/?next_url=https%3a%2f%2fwww.washingtonpost.com%2farchive%2fpolitics%2f1989%2f06%2f08%2fdc-8-crash-in-suriname-kills-169%2f4d19953c-765b-4858-abed-bb2ca5e929d4%2f
Wat is de rol van de autoriteiten?
Welke andere betrokkeen? Enw at is hun verantwoordelijkheid
Hadden de negatieve gevolgen voorkomen kunnen worden?
Hoe werd er over veiligheid gedacht?


\subsubsection{Tsjernobyl}

https://www.youtube.com/watch?v=Xw3SFOfbR84
%https://nl.wikipedia.org/wiki/Kernramp_van_Tsjernobyl
https://www.ad.nl/binnenland/lena-overleefde-tsjernobyl-ramp-ik-kreeg-een-jodiumpil-maar-pas-een-week-later-werden-we-geevacueerd-br~a469b88d/
https://www.rivm.nl/straling-en-radioactiviteit/stralingsincidenten-en-kernongevallen/tsjernobyl
https://www.anderetijden.nl/aflevering/599/Tsjernobyl-als-Nederlandse-ramp
https://www.businessinsider.nl/dit-zijn-11-vreemde-dingen-die-na-de-kernramp-van-tsjernobyl-gebeurden/
https://www.bndestem.nl/bergen-op-zoom/victoria-groeide-op-in-tsjernobyl-na-een-fikse-regenbui-verloor-iemand-haar-prachtige-haar-en-wimpers~a4ffc00b/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
https://www.demorgen.be/nieuws/stijging-in-nucleaire-activiteit-in-tsjernobyl-radioactief-afval-smeult-als-as-in-barbecue~b4ce6bfe/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
wat er is gebeurd en hoe het leven verdergaat
https://www.nationalgeographic.nl/het-leven-in-tsjernobyl-gaat-door
pernsioenfondsen en de tjernobyl ramp
https://www.cardano.nl/imagine/case/kernramp-tsjernobyl-les-openheid-pensioenfondsen/
In 2021 worden mensen nog steeds blootgesteld blijkt ut een gezamelijk onderzoek van greenpeace en oekraiense wetenschappers
https://www.greenpeace.org/belgium/nl/story/21832/willen-we-een-nieuw-tsjernobyl/
stijging van de nucliaire activiteit gemeten in tjernobyl
https://www.nieuwsblad.be/tag/tsjernobyl
https://www.volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/langzaam-schoof-de-radioactieve-wolk-van-tsjernobyl-naar-nederland~b0a99cb5/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
Het toerisme  aspect
https://www.volkskrant.nl/nieuws-achtergrond/tsjernobyl-wil-toerisme-stimuleren-en-vraagt-status-van-werelderfgoed-aan~b5149f8e/
De chronologie
https://historianet.nl/maatschappij/rampen/tsjernobyl-atoomhel-bij-reactor-4
https://nos.nl/artikel/2101523-de-spookstad-van-tsjernobyl-30-jaar-later
Dieren in de omgeving van tjernobyl
https://www.scientias.nl/35-jaar-na-tsjernobyl-hoe-een-rampgebied-veranderde-in-een-florerend-natuurgebied/
De chronologie
https://www.laka.org/tsjernobyl
Echtreme droogte zorgd voor gevaar
https://www.knmi.nl/over-het-knmi/nieuws/35-jaar-na-tsjernobyl-liggen-branden-op-de-loer
https://www.kivi.nl/afdelingen/risicobeheer-en-techniek/columns/kernramp-tsjernobyl-het-dilemma-van-scherbitsky
Joernalistiek, entertainment en de waarheid
https://www.vrt.be/vrtnws/nl/2020/04/06/in-de-ban-van-tsjernobyl-vooruitblik/
Een onderzoek
https://willemwever.kro-ncrv.nl/vraag_antwoord/geschiedenis/hoe-de-ramp-tsjernobyl-gebeurd

Huidige gevolgen van de explosie van toen
https://www.newscientist.nl/nieuws/steeds-meer-kernreacties-in-ontoegankelijke-ruimte-in-tsjernobyl/
De ramp, hoe de mensen ermee omgingen en hoe er nu geleef wordt
https://www.kijkmagazine.nl/mens/tsjernobyl-35-jaar/

evaluatieonderzoek en amatregeen
https://www.kernenergieinnederland.nl/node/308
https://www.parool.nl/tag/tsjernobyl?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
https://www.google.com/maps/d/u/0/viewer?ie=UTF8&hl=nl&t=h&msa=0&ll=51.388923%2C30.099792&spn=0.685583%2C1.645203&z=9&source=embed&mid=1MLcOcMK_WrIJYMuTf0VVuYnMqQI
Invloed van de mens op de omgeving
https://www.animalstoday.nl/mens-schadelijker-natuur-tsjernobyl/
Heroplevende splijtingsreacties
https://www.engineersonline.nl/nieuws/id34270-nucleaire-reacties-smeulen-weer-in-tsjernobyl.html
docu van schooltv
https://schooltv.nl/video/de-ontploffing-van-tsjernobyl-een-radioactieve-ramp/
https://www.ensie.nl/betekenis/tsjernobyl
Radioactiviteit bereikt nederland
https://isgeschiedenis.nl/nieuws/tsjernobyl-was-dansen-op-dun-ijs
documentaire en maatregelen
https://historiek.net/kernramp-van-tsjernobyl-1986/8769/
Het verhaal van een overledende
https://www.gelderlander.nl/binnenland/lena-overleefde-tsjernobyl-ramp-ik-kreeg-een-jodiumpil-maar-pas-een-week-later-werden-we-geevacueerd-br~a469b88d/202097712/
Toerisme
https://www.manners.nl/vlucht-kernreactor-tsjernobyl/
toerisme
https://www.trouw.nl/buitenland/oekraine-wil-ontplofte-kerncentrale-tsjernobyl-als-werelderfgoed~ba833e2d/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
toerisme
https://weekend.knack.be/lifestyle/reizen/oekraine-hoopt-op-werelderfgoedstatus-van-tsjernobyl/diaporama-normal-1726401.html?cookie_check=1625218534
Dieren in de omgevong
https://dekennisvannu.nl/site/special/De-les-van-Tsjernobyl/47#!/artikel/Wildpark-Tsjernobyl---Grote-dieren-floreren-door-afwezigheid-mens/7551
https://www.limburger.nl/tag/tsjernobyl
Toevluchtsoord voor vluchtelingen van de oorlog met russische seperatisten
https://www.amnesty.nl/wordt-vervolgd/tsjernobyl-van-oorlog-naar-stralingsgebied
Ouderen die terugkeerden naar hun woonplaats na de gedwongen verhuizing door de autoriteiten
https://www.maxmaaktmogelijk.nl/projecten/oekraine-ouderen-tsjernobyl/
De straling neemt weer toe
http://www.faqt.nl/recent/kerncentrale-van-tsjernobyl-warmt-op-en-niemand-weet-waarom/
Lessen geleerd van tjernobyl
https://www.nucleairforum.be/thema/veiligheid-als-prioriteit/tsjernobyl-de-feiten
https://www.telegraaf.nl/watuzegt/2035385243/de-kwestie-is-tsjernobyl-een-terecht-schrikbeeld
Toerisme
https://www.expeditieaardbol.nl/spookstad-tsjernobyl-bezoeken/
https://www.standaard.be/cnt/dmf20210422_97626437
Bosbrand in tjernobyl
https://www.rtlnieuws.nl/nieuws/artikel/5090391/tsjernobyl-brand-bosbrand-nederland-vuur-gevaar-oekraine-rusland
invloed van de ramp op belgie
https://fanc.fgov.be/nl/noodsituaties/zware-ongevallen-het-buitenland/1986-kernongeval-tsjernobyl
Boek recensie
https://decorrespondent.nl/9493/het-verhaal-van-de-ontplofte-kernreactor-van-tsjernobyl-is-nog-altijd-razend-spannend/462280621-4d59744a
Fotos en berekeningen
https://www.tjoolaard.be/dagje-tsjernobyl/
https://www.luchtvaartnieuws.nl/nieuws/categorie/2/airlines/vanwege-35ste-verjaardag-ramp-een-blik-op-tsjernobyl-vanuit-embraer
https://www.newyorker.com/news/our-columnists/what-hbos-chernobyl-got-right-and-what-it-got-terribly-wrong
https://www.newyorker.com/tech/annals-of-technology/the-battles-of-chernobyl
https://www.newyorker.com/books/page-turner/svetlana-alexievichs-deserved-nobel-win
https://www.newyorker.com/culture/cultural-comment/nonfiction-wins-a-nobel
https://www.newyorker.com/news/our-columnists/what-hbos-chernobyl-got-right-and-what-it-got-terribly-wrong
ontmanteling en toerisme
https://www.nemokennislink.nl/publicaties/in-tsjernobyl-fladderen-de-vlinders/
Belangrijke lessen en overeenkomsten
https://geografie.nl/artikel/van-tsjernobyl-tot-fukushima
De journalistieke waarheid van de koude oorlog
https://www.tijd.be/cultuur/televisie/de-ontploffing-van-de-waarheid/10220055.html
De lessen van
https://magazines.autoriteitnvs.nl/nieuwsbrief-anvs/2019/02/de-lessen-van-tsjernobyl
Een toristenattractie maken van tjernobyl
https://lonelyplanet.nl/reistips-and-trends/tsjernobyl-wordt-een-officiele-trekpleister
https://www.cobouw.nl/infra/nieuws/2020/10/die-tsjernobyl-schuifschoenen-komen-mammoet-nog-goed-van-pas-101289305
De radioactieve straling toen en nu
https://www.quantumuniverse.nl/tsjernobyl-radioactiviteit-en-verwoesting
de 30km zone door de ogen van toeristen
https://neverstoptravelling.eu/2020/03/in-de-30-km-zone-van-tsjernobyl/
artikel
https://www.schamper.ugent.be/daily/tsjernobyl-en-de-kracht-van-atomen
stedentrip
https://stedentripkiev.nl/tsjernobyl/
rapport
https://wisenederland.nl/wp-content/uploads/2020/06/TSJERNOBYL.pdf
slapend monster
https://www.maxvandaag.nl/sessies/themas/familie-relatie/in-tsjernobyl-is-de-kapotte-reactor-nog-steeds-aanwezig-als-een-soort-slapend-monster/
https://www.historischnieuwsblad.nl/de-nederlandse-reactie-op-de-kernramp-in-tsjernobyl/
docu
https://communicatie.canvas.be/in-de-ban-van-tsjernobyl-met-jan-balliauw
krantenartikel
https://www.heemkringheel.nl/tsjernobyl/
hbo serie
https://www.esquire.com/nl/mantertainment/a26806060/chernobyl-serie-hbo-canvas/
https://www.manify.nl/citytrip-tsjernobyl-pripyat/
docuserie
https://radio2.be/spits/ruslandkenner-jan-balliauw-tijdens-mijn-vliegreis-naar-kiev-heb-ik-in-die-2-uur-reizen-meer
de  nieuwe sacrofaag
https://www.fluxenergie.nl/nieuwe-sarcofaag-ontplofte-kerncentrale-tsjernobyl/
hulp aan slachtoffers
https://www.dvhn.nl/groningen/midden-groningen/Stichting-Tsjernobyl-kinderen-hoopt-met-Midden-Groningen-gastgezinnen-en-sponsors-aan-zich-te-binden-25444760.html
https://www.nrc.nl/nieuws/2020/04/14/vuurzee-bedreigt-kernreactor-tsjernobyl-a3996691
slapende reactor
https://www.metronieuws.nl/in-het-nieuws/2016/11/tsjernobyl-opnieuw-ingepakt-tegen-stralingsgevaar/
krantenartikel
https://onh.nl/verhaal/besmette-melk-en-radioactieve-spinazie-tsjernobyl-in-holland
https://www.autoblog.nl/wat-is-er-gebeurt-met-de-radioactieve-tanks-uit-tsjernobyl
hbo serie
https://www.vprogids.nl/cinema/lees/artikelen/specials/series/2019/Chernobyl--indrukwekkende-HBO-serie-over-de-prijs-van-leugens.html
internationale gevolgen
https://www.europarl.europa.eu/news/nl/headlines/society/20140514STO47018/tsjernobyl-het-verhaal-achter-een-lokale-ramp-met-internationale-gevolgen
toerisme
https://www.groene.nl/artikel/oekraine-verdient-aan-tsjernobyl-toerisme
nieuwe koepel
https://www.bnr.nl/nieuws/internationaal/10314624/nieuwe-koepel-tsjernobyl-op-zijn-plaats
media communicatie
https://www.dagelijksestandaard.nl/2019/06/hoe-amerikaans-nepnieuws-sovjetlevens-redde-ten-tijde-van-de-tsjernobyl-ramp-van-1986/
docu
https://eenvandaag.avrotros.nl/item/tsjernobyl-25-jaar-later/
dieren
https://www.naturetoday.com/intl/nl/nature-reports/message/?msg=19715
https://www.amboanthos.nl/boek/nacht-in-tsjernobyl/
koepel
https://www.omroepbrabant.nl/nieuws/2395802/deze-broers-bouwden-jarenlang-aan-een-koepel-voor-de-kerncentrale-in-tsjernobyl
https://tweakers.net/nieuws/114131/oekraine-wil-zonne-energiecentrale-rondom-gebied-kernreactor-tsjernobyl.html
koepel
https://www.deingenieur.nl/artikel/nieuwe-antistralingskoepel-tsjernobyl-bijna-af
toerisme
https://www.destentor.nl/apeldoorn/apeldoorner-maakt-reis-naar-tsjernobyl-alles-ligt-er-bij-als-in-1986~a16b953b/?referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F
https://www.emergency-live.com/nl/brandweerlieden/33-jaar-na-Tsjernobyl-ramp-brandweerlieden-en-vrijwilligers-de-echte-helden-van-het-incident/
https://www.drones.nl/videos/2019/09/drone-opnames-tsjernobyl-oekraine
toeristisch reiperspectief
https://www.reisvertrekpunt.nl/spooksteden/tsjernobyl/
toerisme
https://www.omropfryslan.nl/nieuws/875061-friezin-reist-naar-tsjernobyl-ik-wist-niet-dat-de-ramp-nu-nog-voor-zoveel-problemen
niwe koepel
https://www.rijnmond.nl/nieuws/149118/Mammoet-voltooit-nieuwe-sarcofaag-Tsjernobyl
overschakelen naar duurzaamheid
https://nieuwspaal.nl/oekraiens-stadje-tsjernobyl-helemaal-over-op-duurzame-kernenergie/
docu
https://www.bnnvara.nl/pauw/artikelen/een-kijkje-onder-de-sarcofaag-van-tsjernobyl
tjernobyl wekt nu duurazme energie
https://www.change.inc/energie/tsjernobyl-energie-30109
toerisme
https://www.reishonger.nl/reisverslagen/tsjernobyl-nucleair-niemandsland/
overeenkomsten tjernobyl en fukushima
https://www.rd.nl/artikel/395512-vergelijking-tsjernobyl-fukushima-ongelukken-met-een-grote-reikwijdte
https://tsjernobyl.wordpress.com/2013/12/12/wat-is-tsjernobyl-2/
drank en sla uit tjernobyl
https://www.bbc.com/news/science-environment-57011695
https://www.waterkant.net/suriname/2011/03/28/brand-in-chemische-opslagruimte-surinaamse-school/
geen efficiente opslag is mogelijk
https://businessam.be/kan-enkel-kernenergie-ons-redden/
https://www.rtvoost.nl/nieuws/1983420/Nieuw-financieel-onderzoek-naar-evangelisch-opvangcentrum-Balkbrug
https://downtoearthmagazine.nl/leven-een-tijd-van-wetenschap-op-bestelling/

wetenschappelijke artikelen

zaterdag 26 april 1986. Er vind routineonderhoud plaats bij reactor 4, De controle wordt uitegevoerd door de dagploeg. Vnwege een test wordt jhet koelsysteem uitgeschakeld. Door omstandigheden wordt de test uitgesteld en wordt de verantwoordelijkheid overgedragen aan de avondploeg.
De operator maakt bedieningsfouten waardoot de reactor bijna stil komt te liggen. En vervolgens probeert hij de reactor weer op gang te brengen. ondanks de snelle temperatuurstijging wordt het experiment doorgezet. Dan wordt ook het veiligheidssysteem stilgelgd. Terwijl het koelwater langzaam opwarmt, sluit hij de klep waarlangs de stoom naar de generator stroomt.

De temperatuur van de reactorstaven neemt daarna snel toe. Terwijl er een oncontroleerbare kettingreactie op gang komt, laat het personeel in paniek de regelstaven zakken om de warmteontwikkeling af te remmen. Het is dan echter al te laat. Door een ontwerpfout loopt het vermogen razendsnel op tot 33.000 megawatt, ruim tien keer hoger dan normaal.

In een oogwenk verandert al het koelwater in stoom. De ontploffing die daarop volgt, blaast het 2000 ton zware deksel van de reactor af.

In de ravage vat het gloeiend hete grafiet in de reactor spontaan vlam. De uitslaande brand en een tweede explosie voeren een radioactieve rookwolk tot 8 kilometer hoogte.
In een poging het vuur in reactor 4 te doven, storten helikopters vanuit de lucht zand, lood en boorzuur in de reactorkern. Het mag echter niet baten.

Intussen is de nucleaire brandstof zo heet geworden dat die door de bodem van het reactorvat dreigt te smelten. Als dat gebeurt, kan het bluswater onder het vat in n klap verdampen en dreigt een derde explosie die een groot deel van Europa onbewoonbaar zal maken. Om dit te voorkomen moet het water hoe dan ook worden weggepompt.

Drie brandweermannen wagen zich daarvoor in de ruimte onder de reactor, blootgesteld aan 300 sievert per uur, 300.000 keer de dosis die een Nederlander jaarlijks maximaal mag oplopen. Ze slagen daarin, maar twee van hen overlijden enkele dagen later aan acute stralingsziekte.

Hoewel geigertellers de dag na de ramp onrustbarende waarden aangeven, slaat het plaatselijk bestuur geen alarm. De bevolking is het niet gewend om vragen te stellen.

De volgende dag blijkt er wel degelijk iets ernstigs aan de hand te zijn. In een lange rij bussen worden de 135.000 inwoners op 27 april uit het besmette gebied gevacueerd, om er nooit meer terug te keren.

De ramp is dan nog steeds geen wereldnieuws. De Sovjetautoriteiten blijken er niet eens van op de hoogte te zijn  president Gorbatsjov klaagt later dat hij via Zweden aan zijn informatie moest komen.


https://www.rd.nl/artikel/395512-vergelijking-tsjernobyl-fukushima-ongelukken-met-een-grote-reikwijdte
https://www.kernenergieinnederland.nl/node/308
https://www.greenpeace.org/belgium/nl/story/21832/willen-we-een-nieuw-tsjernobyl/
https://www.nucleairforum.be/thema/veiligheid-als-prioriteit/tsjernobyl-de-feiten
https://fanc.fgov.be/nl/noodsituaties/zware-ongevallen-het-buitenland/1986-kernongeval-tsjernobyl
http://essay.utwente.nl/63353/1/Verschuur,_W._-_s0123617_(verslag).pdf
http://essay.utwente.nl/63353/1/Verschuur,_W._-_s0123617_(verslag).pdf
http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.76.4138&rep=rep1&type=pdf#page=29
https://fas.org/sgp/othergov/doe/lanl/pubs/00818013.pdf
https://ntrs.nasa.gov/citations/20110015770
https://www.wise-geek.com/what-happened-at-chernobyl.htm
https://www.wise-geek.com/what-happened-at-chernobyl.htm
https://www.infoplease.com/world/disasters/man-made/chernobyl-before-and-after-the-worst-nuclear-disaster-in-history
https://www.chernobylwel.com/index.php?language=en&content=accident
https://www.paperlessarchives.com/chernobyl_nuclear_accident_doc.html
https://www.h2g2.com/approved_entry/A2922103
https://www.newcivilengineer.com/latest/no-12-disaster-at-chernobyl-02-05-2012/
https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1987-04-26-8702010338-story.html
https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1986-08-16-8603010325-story.html
https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1986-08-16-8603010325-story.html
http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/778477.stm
https://geohistory.today/chernobyl-short-history-human-impact/
http://bcjms.bhattercollege.ac.in/V1/9.pdf
https://www.pnnl.gov/main/publications/external/technical_reports/pnnl-13294.pdf
http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.176.254&rep=rep1&type=pdf
http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/778477.stm
https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1986-08-16-8603010325-story.html
https://www.chicagotribune.com/news/ct-xpm-1987-04-26-8702010338-story.html
https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1088/0963-6625/1/3/001
https://www.liebertpub.com/doi/abs/10.1089/bsp.2012.0019
https://www.ped.muni.cz/z21/knihy/2010/26/26/texty/eng/navratil_e.pdf
https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1580196/
http://www.geocities.ws/scannapuerci/demauroinnovation.pdf
http://liu.diva-portal.org/smash/record.jsf?pid=diva2%3A23612&dswid=2119
https://anesthesiologie.mumc.nl/wat-anesthesie/vormen-van-anesthesie/algehele-anesthesie-narcose
https://dceg.cancer.gov/research/what-we-study/chernobyl-nuclear-accident
https://www-pub.iaea.org/MTCD/publications/PDF/Pub1312_web.pdf
https://www.hindawi.com/search/all/chernobyl
https://www.unscear.org/unscear/publications.html


\subsubsection{oekraine powergrid}

https://ics.sans.org/media/E-ISAC_SANS_Ukraine_DUC_5.pdf
https://na.eventscloud.com/file_uploads/aed4bc20e84d2839b83c18bcba7e2876_Owens1.pdf
https://www.wired.com/2016/03/inside-cunning-unprecedented-hack-ukraines-power-grid/
https://www.us-cert.gov/ics/alerts/IR-ALERT-H-16-056-01
http://web.mit.edu/smadnick/www/wp/2016-22.pdf
https://www.sans.org/blog/confirmation-of-a-coordinated-attack-on-the-ukrainian-power-grid/
https://www.reuters.com/article/us-ukraine-cybersecurity-sandworm/u-s-firm-blames-russian-sandworm-hackers-for-ukraine-outage-idUSKBN0UM00N20160108
https://www.reuters.com/article/us-ukraine-crisis-cyber-idUSKBN15U2CN
https://www.wired.com/2014/10/russian-sandworm-hack-isight/
https://blog.trendmicro.com/trendlabs-security-intelligence/sandworm-to-blacken-the-scada-connection/
https://blog.trendmicro.com/trendlabs-security-intelligence/killdisk-and-blackenergy-are-not-just-energy-sector-threats/
https://www.nerc.com/pa/CI/ESISAC/Documents/E-ISAC_SANS_Ukraine_DUC_18Mar2016.pdf
https://www.politico.eu/article/ukraine-cyber-war-frontline-russia-malware-attacks/
https://theconversation.com/cyberattack-on-ukraine-grid-heres-how-it-worked-and-perhaps-why-it-was-done-52802
https://www.ifri.org/sites/default/files/atoms/files/desarnaud_cyber_attacks_energy_infrastructures_2017_2.pdf
https://ec.europa.eu/energy/sites/ener/files/evaluation_of_risks_of_cyber-incidents_and_on_costs_of_preventing_cyber-incidents_in_the_energy_sector.pdf
https://www.wired.com/2016/03/inside-cunning-unprecedented-hack-ukraines-power-grid/
https://en.wikipedia.org/wiki/December_2015_Ukraine_power_grid_cyberattack
https://www.osti.gov/servlets/purl/1505628
https://www.wired.com/story/russian-hackers-attack-ukraine/
https://jsis.washington.edu/news/cyberattack-critical-infrastructure-russia-ukrainian-power-grid-attacks/
https://www.linkedin.com/notifications/
http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download;jsessionid=0513EED48102FDAD1BD940260EF12B11?doi=10.1.1.548.7490&rep=rep1&type=pdf
https://scialert.net/fulltext/?doi=tasr.2014.396.405
https://www.researchgate.net/publication/333671061_Attacking_IEC-60870-5-104_SCADA_Systems
http://www.salvage-project.com/uploads/4/9/5/5/49558369/art3_-_salvage_2015_-_cyber_security_in_communication_of_scada_systems_using_iec_61850.pdf
https://eg.uc.pt/bitstream/10316/35720/1/Security%20Probes%20for%20Industrial%20Control%20Networks.pdf
https://owlcyberdefense.com/products/data-diode-products/software-modules/iec-104/
https://ris.utwente.nl/ws/files/6028066/3-s2_0-B9780128015957000227.pdf
https://waterfall-security.com/static/Waterfall-for-IEC-60870-5-104_FINAL.pdf
http://www.scada.sl/2013/11/last-week-four-guys-of-scada.html
https://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/119066/2/315683.pdf
https://www.diva-portal.org/smash/get/diva2:1046339/FULLTEXT01.pdf
https://www.semanticscholar.org/paper/Cybersecurity-analysis-of-a-SCADA-system-under-and-Rocha/dfa7c12551ebe7b24da8d806e87e946051a57cb9
https://control.com/forums/threads/comparison-between-iec60870-5-103-and-modbus-rtu.20317/
https://www.blackhat.com/docs/us-17/wednesday/us-17-Staggs-Adventures-In-Attacking-Wind-Farm-Control-Networks.pdf
https://www.securonix.com/web/wp-content/uploads/2019/08/RSAC_2019_Scada_Attack_Detection_101.pdf
https://dreamlab.net/en/blog/post/fuzzing-ics-protocols/
https://library.e.abb.com/public/f74f9c8be95f4cd09b0b1fbbde699108/4CAE000416_RTU_Secure%20communications_web.pdf
https://www.slideshare.net/qqlan/scada-zn
https://virsec.com/virsec-hack-analysis-deep-dive-into-industroyer-aka-crash-override/
https://tutcris.tut.fi/portal/files/16294332/jafary_1534.pdf
http://www.connectivity4ir.co.uk/article/175490/IEC-62351--Secure-communication-in-the-energy-industry.aspx
https://www.win.tue.nl/~setalle/2017_fauri_encryption.pdf
https://assets.barracuda.com/assets/docs/dms/Barracuda_CloudGen_Firewall_SB_Security_for_ICS_and_OT.pdf
https://www.checkpoint.com/products/industrial-control-systems-appliances/
https://www.dragos.com/wp-content/uploads/CRASHOVERRIDE.pdf
https://dl.acm.org/doi/fullHtml/10.1145/3381038
https://arxiv.org/pdf/2001.02925.pdf
http://blog.nettedautomation.com/2017/
https://www.dragos.com/wp-content/uploads/CrashOverride-01.pdf
https://www.welivesecurity.com/wp-content/uploads/2017/06/Win32_Industroyer.pdf
https://ec.europa.eu/energy/sites/ener/files/evaluation_of_risks_of_cyber-incidents_and_on_costs_of_preventing_cyber-incidents_in_the_energy_sector.pdf
https://www.cybersecurityintelligence.com/blog/attack-on-ukraines-power-grid-targeted-transmission-stations-4530.html
https://www.recordedfuture.com/crashoverride-malware-overview/
https://www.us-cert.gov/ncas/alerts/TA17-163A
https://www.darkreading.com/threat-intelligence/first-malware-designed-solely-for-electric-grids-caused-2016-ukraine-outage/d/d-id/1329114
https://arstechnica.com/information-technology/2017/06/crash-override-malware-may-sabotage-electric-grids-but-its-no-stuxnet/
https://www.accenture.com/_acnmedia/pdf-69/accenture-managing-malware-crash-override.pdf
https://www.nixu.com/fi/node/53
https://www.vice.com/en_us/article/zmeyg8/ukraine-power-grid-malware-crashoverride-industroyer
https://ics.sans.org/media/E-ISAC_SANS_Ukraine_DUC_6.pdf
http://blog.wallix.com/ics-security-russian-hacking
http://web.mit.edu/smadnick/www/wp/2016-22.pdf
https://www.boozallen.com/content/dam/boozallen/documents/2016/09/ukraine-report-when-the-lights-went-out.pdf
https://www.reuters.com/article/us-ukraine-cybersecurity-sandworm-idUSKBN0UM00N20160108
https://www.nerc.com/pa/CI/ESISAC/Documents/E-ISAC_SANS_Ukraine_DUC_18Mar2016.pdf
https://jsis.washington.edu/news/cyberattack-critical-infrastructure-russia-ukrainian-power-grid-attacks/
https://www.ifri.org/sites/default/files/atoms/files/desarnaud_cyber_attacks_energy_infrastructures_2017_2.pdf
https://blog.trendmicro.com/trendlabs-security-intelligence/sandworm-to-blacken-the-scada-connection/
https://ec.europa.eu/energy/sites/ener/files/evaluation_of_risks_of_cyber-incidents_and_on_costs_of_preventing_cyber-incidents_in_the_energy_sector.pdf
https://www.wired.com/2016/03/inside-cunning-unprecedented-hack-ukraines-power-grid/
https://ics.sans.org/media/E-ISAC_SANS_Ukraine_DUC_5.pdf
https://ics.sans.org/media/E-ISAC_SANS_Ukraine_DUC_5.pdf
https://digitalsupport.ge.com/servlet/fileField?retURL=%2Fapex%2FKnowledgeDetail%3Fid%3DkA21A000000HShPSAW%26lang%3Den_US%26Type%3DArticle__kav&entityId=ka21A000000HccQQAS&field=File_1__Body__s
https://www.energy.gov/ceser/activities/cybersecurity-critical-energy-infrastructure/energy-sector-cybersecurity-0
https://www.energy.gov/ceser/activities/cybersecurity-critical-energy-infrastructure/energy-sector-cybersecurity-0-1
https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/ir/2010/NIST.IR.7628.pdf
https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/CSWP/NIST.CSWP.04162018.pdf
https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/SpecialPublications/NIST.SP.800-53r4.pdf
https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/ir/2014/NIST.IR.7628r1.pdf
https://www.boozallen.com/content/dam/boozallen/documents/2016/09/ukraine-report-when-the-lights-went-out.pdf
https://www.reuters.com/article/us-ukraine-cybersecurity-sandworm-idUSKBN0UM00N20160108
https://www.wired.com/2016/01/everything-we-know-about-ukraines-power-plant-hack/
https://www.fireeye.com/blog/threat-research/2016/01/ukraine-and-sandworm-team.html


bediening werking schutsluizen pdf
https://www.varendoejesamen.nl/storage/app/media/downloads/vlot-en-veilig-door-brug-en-sluis-.pdf
http://www.scarphout.be/assets/bedieningstijden2014.pdf
https://www.theobakker.net/pdf/sluizen.pdf
http://www.watersportalmanak.nl/files/File/Brugbediengstijden_watersport.pdf
https://www.crow.nl/downloads/pdf/verkeer-en-vervoer/verkeersmanagement/verkeersregelinstallaties/stappenplan-machinerichtlijnen_web.aspx
https://expert.rittal.nl/wp-content/uploads/2017/05/Referentieverhaal-Provincie-Zuid-Holland.pdf
https://puc.overheid.nl/rijkswaterstaat/doc/PUC_95170_31/
http://wsv.wsvdegors.nl/wp-content/uploads/2017/05/Bedieningstijden_201701.pdf
https://www.commissiemer.nl/projectdocumenten/00004717.pdf
https://tasmanroutes.nl/wp-content/uploads/docs/1900-bedieningstijden-groningen-drenthe.pdf
http://vpf.be/system/files/marconist/Sectorbericht%20bedieningstijden%20sluizen%20en%20bruggen%20in%20Gent.pdf
http://www.vliz.be/docs/groterede/GR21_Zeesluis.pdf
https://www.bhic.nl/media/document/file/rien-biemans-sluis-en-stuw-bij-lith.pdf
https://www.noorderzijlvest.nl/_flysystem/media/vragen_en_antwoorden_project_gemaal_hd_louwes_en_hunsingosluis_-_oktober_2019.pdf
http://publications.deltares.nl/11203735_005.pdf
https://www.nattekunstwerkenvandetoekomst.nl/upload/documents/tinymce/KpNK-2017-SKW-01c001-v1-Zoutindringing-door-schutsluizen-overzicht-projecten-en-aanzet-formulering-tbv-netwerkmodellen.pdf
https://www.arnhemspeil.nl/nap/dok/2011-12-00-rijkswaterstaat-richtlijnen-vaarwegen.pdf
http://www.aquapunctuur.nl/documenten/watervisie_gouwepolder_boskoop.pdf
https://www.dormakaba.com/resource/blob/633910/a64befe69549e78b2968f60e4f466f48/dormakaba-orthos-persoonssluizen-0117-be-nl-pdf-data.pdf
https://rijkewaddenzee.nl/wp-content/uploads/2016/08/Inventarisatie-toestand-vispasseerbaarheid-zoet-zout-overgangen-Waddenzee-2-6-2016-PRW-rapportage-Definitief.pdf
https://www.yachtcharterwetterwille.nl/wp-content/uploads/pdf/knooppuntenboekje.pdf
https://onsamsterdam.nl/uploads/user/sluizen%20Theo%20Bakker.pdf
http://www.nevepaling.nl/files/Image//nederlands/informatiecentrum/2014-definitieve-voorkeursvariantennotitie-visvriendelijk-sluisbeheer-afsluitdijk-en-houtribdijk//2014_definitieve_voorkeursvariantennotitie_visvriendelijk_sluisbeheer_afsluitdijk_en_houtribdijk.pdf
https://www.watersportverbond.nl/media/mztpy5q0/smr-jun2020-def-web.pdf
https://www.ifv.nl/kennisplein/Documents/20120614-BwNL-Handboek-brandbeveiligingsinstallaties.pdf
https://ienc-kennisportaal.nl/wp-content/uploads/2017/01/Objectbeschrijving-Heumen.pdf
https://openarchivaris.nl/blob/5e/0b/dea04611248d17e641efd2d1eb8b.pdf
https://library.wur.nl/edepot/websites/stolwijkersluis/presentatie-data/data/pdf/TUDelft-bouwhistorisch-onderzoek.pdf
https://www.icentrale.nl/wp-content/uploads/bsk-pdf-manager/2019/01/20170929_Project-2.02-Deliverable-Gehele-werkpakket-2.02.pdf
https://www.stowa.nl/sites/default/files/assets/PUBLICATIES/Publicaties%202000-2010/Publicaties%202000-2004/STOWA%202004-XX%20boekenreeks%2020.pdf
https://www.nm-magazine.nl/pdf/NM_Magazine_2017-3.pdf
https://www.varendoejesamen.nl/storage/app/media/knooppunten/knooppuntenboekje_03_Friesland_Groningen_Drenthe.pdf
https://nieuwesluisterneuzen.eu/sites/default/files/06-02NST_Brochure_WEB.pdf
https://debouwcampus.nl/bestanden/transitietrajecten/Multiwaterwerk/documenten/Oogstboekje_MultiWaterWerken.pdf
https://www.servicearchive.sram.com/sites/default/files/techdocs/dtm_ghs_nl_99.pdf
https://www.scoutingsneek.nl/images/pdf/Zeilinstructieboek0106.pdf
https://www.nen2767-4.nl/downloads/Handreiking_NEN%202767_database_V1.pdf
http://stoomgemalenmaasenwaal.nl/wp-content/uploads/dec-2002-bl2.pdf
https://cwo.nl/serverspecific/default/images/Downloads_Handboeken/Handboek2.3Catamaran.pdf
https://www.vdlindustrialproducts.com/_asset/_public/__site_10/Bestanden/Prijslijst-Luchttechniek-zonder-prijzen.pdf
https://www.planviewer.nl/imro/files/NL.IMRO.0303.8090-ON01/tb_NL.IMRO.0303.8090-ON01_20.pdf
http://www.eaton.nl/ecm/groups/public/@pub/@nederland/@elec/documents/content/pct_3269805.pdf
https://www.s-hertogenbosch.nl/fileadmin/Website/Stad_bestuur/Stad/Sport/Bedientijden_bruggen_en_sluizen_en_aanlegplaatsen02.pdf
https://deafsluitdijk.nl/wp-content/uploads/2014/05/Plan-project-MER-Afsluitdijk.pdf
https://www.vathorst.nl/wp-content/uploads/2018/04/Uitleg-bediening-sluis.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/vaarroutekaart_provincie_drenthe.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/6227_watermanagement_nl_dv.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/applsci-11-00092-v3.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/Bedieningstijden_sluizen_en_bruggen_2004.pdf.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/Bedieningstijden.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/bijlagerapport_c_-_analyse_geavanceerd_definitief_v1_0.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/BIT-advies+Bediening+op+Afstand,+sluizen+en+bruggen+in+Friesland.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/conceptverordeningnautischbeheerzuid-holland.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/De_Deltawerken_Cultuurhistorie_ontwerpgeschiedenis_web-A.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/duurzaamheid_bij_de_ontwikkeling_van_reevesluis.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/gebruikershandleiding-databank-vismigratie.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/onderzoek_vispasseerbaarheid_sluizen_zuid_holland_2016_definitief_16-5-20171.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/rapport-veiligheid-van-op-afstand-bediende-bruggen.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/richtlijnen-vaarwegen-2017_tcm21-127359%20(1).pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/richtlijnen-vaarwegen-2017_tcm21-127359.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/TPE_2342144_20210511223747_PEU_52457169.pdf

Wat hebben alle bovenstaande rampen/ongelukken gemeen? Veiligheid.
Bij de therac waren er diverse problemen: communicatie, doorontwikkeling, controle en toetsing
Was het makkelijk te onderzoeken? Waarom?
Bij de boeing 737 crashes was het probleem van controle en communicatie naar medewerkers
Was het makkelijk te onderzoeken? Waarom?

Uit de evaluatie van de china explosion 2015 tianjin komt naar voren dat communicatie, transparantie en veiligheid niet altijd prioriteit hadden bij de lokale autoriteiten
Was het makkelijk te onderzoeken? Waarom?

Bij de tesla autopilot crashes komen soms onvoldoende onderbouwde ontwerpkeuzes naar voren die niet goed zij  afgewogen tegenover het gedrag van de bestuurder
vlucht 1951
Was het makkelijk te onderzoeken? Waarom?

De ramp in Tsjernobyl toont aan hoe autoriteiten een ramp in de doofpot proberen te stoppen
Was het makkelijk te onderzoeken? Waarom?


\subsubsection{Reflectie}
Wat heb ik geleerd
Ik heb erg veel geleerd van het veilig opzetten van VPNs. Een VPN opzettenhad ik namelijk nog nooit gedaan. Het opzetten van SSH en het aanmaken vanVMs was al bekend. Ook had ik nog nooit met UDP sockets geprogrammeerd.Verder heb ik geleerd hoe ik in de praktijk een VM in een VLAN kan zetten enhoe VLANs netwerken van elkaar kunnen scheiden.Het leukste onderdeel van het project, was dat wonderbaarlijk mijn gekozenoplossing elegant werkte. UDP Servers en clients zijn gerealiseerd met minderdan enkele regels logisch scipt. Ik had aan genomen dat het werken met socketsin shell absoluut rampzalig zou uitpakken. Ik ben blij dat het opdracht zo vrijwas, zodat ik experimenteel kon zijn met mijn implementatie.


\subsubsection{Modelleren}

https://www.uni-saarland.de/fileadmin/user_upload/Professoren/FreyG/DS_KT_GF_INCOM_May_2012.pdf
vanaf 2.1 tot en met 5

http://www.lasid.ufba.br/publicacoes/artigos/Integrating+UML+and+UPPAAL+for+Designing,+Specifying+and+Verifying+Component-Based+Real-Time+Systems.pdf

hf7
Reachability: i.e. some condition an posssibly be satisfied
Safety: i.e. some condition will never occur
Liveness: i.e. some condition wille eventually become true [] eventually or leadsto
hf 8
Het systeem is deadlockvrij
De wachttijd is altijd gelijk aan de invaarttijd _2x de nivlleertijd en de invaartijd van de overkant

https://www.diva-portal.org/smash/get/diva2:495691/FULLTEXT01.pdf

blz 6 tot en met 10
https://www.cister-labs.pt/docs/formal_verification_of_aadl_models_using_uppaal/1331/view.pdf

hf 3 geeft een voorbeeld van een template met guard en acies
De volgende automata worden gebruikt met hun lokale variabelen

De volgende globale variabelen

Een lijst met relevante einschappen van een schutsluis:

https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1742-6596/1821/1/012031/pdf

hf 5
deadlock

http://www.es.mdh.se/pdf_publications/2934.pdf

hf 3 tool support
Modelling in UML
Code generation
Domain Model
Behaviour model
State Hierarchy
Transitions
Trigger methods
Time events
Effects
Requirements
Environment model

hf 4
https://files.ifi.uzh.ch/stiller/CLOSER%202014/WEBIST/WEBIST/Internet%20Technology/Full%20Papers/WEBIST_2014_130_CR.pdf


https://files.ifi.uzh.ch/stiller/CLOSER%202014/WEBIST/WEBIST/Internet%20Technology/Full%20Papers/WEBIST_2014_130_CR.pdf

4.2 5 en 6
Het Sluisbeheeerder model wordt getoond in fuguur[]. Het model is een uitbreiding van een schutsluis met alle condities en effecten. De kleuren in de automation verwijizen naar de kleuren in de staat van de automata . De template begint met een initiele lokatie start. De sluisbeheerder initieert het proces door een aangekomen schip te registreren metbehulp van een sychronizate met het channel... over de edge richtng de lokatie "aanmelden." Dit symboliseert een opstartprocedure, ook wordt een functie enqueeu_aanmeldLijst() gebruikt om de juiste waarden te geven aan lokale en globale avariabelen. De lokatie aanmelden regisseert het opstellen van schepen boven of beneden van de sluiskolk. De template Schip synchronizeerd met de template Sluisbeheerder met het channel move_down[id] of move_up[id] en bereikt daarmee de volgende lokatie afhankelijk af de sluis boven of beneden is worden de schepen die in de opstellijst voorkomen, max 2, klaargemaakt voor invaren.. De templates Stoplicht en sluisdeur synchroniseren met de channels ... call_Deur en call_stoplicht.
Het Sluisbeheerder model gebruikt de variabelen clock x, wachttijd_beneden, wachttijd_boven als invariant tussen de lokaties. Om op de hoogete te zijn van de invaar-/uitvaart van de verschillende schepen worden lijsten bijgehouden: list_wachtrij_beneden, list_pos_invaren_beneden, list_schepenInSluis, list_wachtrij_boven en list_pos_invaren_boven.

Het model voltooit de volgende transitie op basis van de waarde van de boolean sluis_bove en sluis_beneden. en de lokale klok variabele x.
Vanaf de locatie invaarverbod_gecontroleerd  wordt gecontroleerd of er nog invarende schepen zijn die in de sluiskolk passen.
Op de lokatie sluiskolk gereed zijn er 1 of meer schepen in de sluis. Als er nog plek is in de sluiskolk n er is nog een schip klaar om in te varen dan wordt dit gecontroleerd, de functie enqueu() voegt het schip toe aan de queue van de sluiskolk. De functie deque() verwijdert de schip van de lijst met invarende schepen. De variabele sluis_boven of sluis_beneden is waar, bij de switch voor het sluiten van deuren en het aanroepe van het stoplicht nr gelang de positie van  de laate binnenvarende schip (boven of beneden). Hierna bereikt de automation sluiskolk_afgesloten.



De lokatie start_nivelleren kiest op basis van de variabelen sluis_boven en de variabelen sluis_beneden het nivellereingsprogramma.
Heet nivellereingsprogramma is Aof B. De keuze voor het programma wordt bepaald door de variabelen van het schip dat in de sluis zit.

De lokatie klaarmaken_voor_openen wordt bereikt als de   hoogte van de sluis  door het nivellereingsprogramma is bereikt.
De positie van de kluis is bepaald door de schepen in de sluis. Vanuit deze lokatie wordt gekeken off de stoplichten gereed moeten worden gemaakt en of de sluisdeuren open mogen.
Hierna volgt een transiie waarin de stoplichte op groen worden gezet en de sluisdeuren worden geopend voor de uitvaart van de schepen in de sluis.
Als alle schepen zijn uitgevaren die uit moeten varen, worden de stoplichten op groen gezet en de deuren gesloten.


De lokatie uitvaren_toegestaan heeft een verbinding(edge) met de lokatie sluis_afsluiten.
Er is een select statement, e:id_t gebruikt als onderdeel van het prototocol om alle uitvarende schepen uit de queue van de sluiskolk te halen, en wordt dan ook gebruikt door de synchronisatie met de channel leave om de schepen uit de sluiskolk te begeleiden. De edge hieraan gekoppeld bevat de functie deque() om de variabelen  van de sluiskolk te resetten.

Vanuit de positie van de sluis worden de schepen gesignaleerd op een invaarverbod en worden de deuren van de sluis gesloten.
De lokatie sluiskolk_afgesloten is bereikt.

Ship [guards, invariants, assignents, synchronizations, properties,aannames]
De template Schip begint bij de Init lokatie. De lokatie is verbonden met de lokatie aangekomen met een edge waarbij een synchronizatie wordt aangeroepen met de template sluisbeheerder. De clock wordt op nul gezet. De lokatie aangekomen is verbonden met de lokatie aangemeld. De edge bevat een synchronizatie waarmee de edge een synchronizatie uitvoert met de template Sluisbheheerder.
De volgende lokatie is  controleren. De edge waarmee de lokatie aangemeld in verbinding staat met de lokatie cnotroleren heeft een synchronisatie voor de template Sluisbeheerder. De lokatie controleren heeft ook een edge met de lokatie wachten. Een schip max maximaal 30 seconden wachten op de lokatie wachten voordat er een mogelijkheid is om opniew in aanmerking te komen voor een controle. Als een schip langer dan 30 tijdseenheden moet wachten de is er een mogelijkheid voor het schip te vertrekken. Hierbij eindigt het schip het invaarproces. Een schip kan dus na aanvaren maximaal 20 seconden wachten om toestemming te krijgen voor een positie invaren anders wordt deze verwezen naar een wachtrij.
Hierna volgdde lokate invarene. De lokatie invarene implieert dat een schip in een invaarproces is dat eindigt in de lokatie gestopt.
Hierop volgd de lokatie nivelleer_start. Hierop wordt een nivelleer_proces gestart. Daarbij is ee synchronisatie met de template Sluisbeheerder.
De lokatie nivelleer_stop is een lokate waarin het nivelleerproces al is gestopt. Van hieruit is er een edge met de lokatie klaar voor vertrek. De edge synchroniseert hiermee met de template Sluisbeheerder.
De lokatie klaar_voor_vertrek is verbonden met de lokatie Init. Met een guard x>=3 tijdseenheden mag een schip vertrekken.


Deur
De deur bevat de volgende lokaties: dicht, openend, open en sluitende.
Een deur sluit niet in een enkele actie. Het proces die een deur dooploopt zijn de processen openend en sluitende. De finale lokaties zijn open en dicht.

Nivelleermachine
De nivelleermachine begint bij de lokatie uit. Met een synchronisatie wordt een nivelleermachine aangezet. De automatie kiest een programma en werkt deze uit in de lokatie bezig. Als ht programma is afgerond volgt de lokatie klaar. Na elk nivelleerproces wordt de machine uitgezet

Stoplicht
Een stoplicht heeft twee lokaties: rood en groen.



Bijlage A performance
https://home.hvl.no/ansatte/aaks/articles/2015IKT617.pdf

test specification
https://d-nb.info/987511998/34

sheet 24 tot 65
http://ppedreiras.av.it.pt/resources/empse0809/slides/TheUppaalModelChecker-Julian.pdf


2.3.4.2
4.7
https://d.lib.msu.edu/etd/4362/datastream/OBJ/view

coffie apparaat

https://www.comp.nus.edu.sg/~cs5270/Notes/chapt6a.pdf


\subsubsection{what is a good software specification}

http://www.cs.ru.nl/~fvaan/PV/what_is_a_good_model.html#:~:text=A%20good%20model%20has%20a%20clearly%20specified%20purpose%20and%20(ideally,code%20generation%2C%20and%20test%20generation.

https://onix-systems.com/blog/7-basic-software-development-models-which-one-to-choose
https://www.educative.io/blog/software-process-model-types

https://medium.com/globalluxsoft/5-popular-software-development-models-with-their-pros-and-cons-12a486b569dc
https://www.roberthalf.com.au/blog/employers/6-basic-sdlc-methodologies-which-one-best
https://www.jamasoftware.com/blog/characteristics-of-excellent-requirements/
https://www.gaudisite.nl/ValidationOfRequirementsSlides.pdf
https://www.informit.com/articles/article.aspx?p=1152528&seqNum=4
https://www.altexsoft.com/blog/software-requirements-specification/
E:\Backup Mijn Documenten\Hogeschool vakken\TINLab advnced algorithms\tinlab_advanced_algoriths\achtergrondinfo research
sheet 28 transitorische relaties vertalen van ctl naar ltl
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/buchi/lec16_Buchi+LTL.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/buchi/lect4.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/buchi/lecture8.pdf
transitie relaties in LTL sheet 8
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/CS%20267%20Automated%20Verification/l2.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/FORMAL%20METHODS/slide3.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/FORMAL%20METHODS/slide4.pdf
hf 4.2
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/properties%20ctl/Chapter-4-Formal-Methods-LTL-CTL-TRAFFIC-LIGHT-EXAMPLE-pages-18-24.pdf


E:\Backup Mijn Documenten\Hogeschool vakken\TINLab advnced algorithms\tinlab_advanced_algoriths\lesmateriaal\modelchecking.pdf





E:\Backup Mijn Documenten\Hogeschool vakken\TINLab advnced algorithms\tinlab_advanced_algoriths\lesmateriaal
\subsubsection{parallelle compositie}

file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/properties%20ctl/model.pdf
\subsubsection{Urgent locations}

Is hetzelfde als het toevoegen van een clock x, met een invariant x<=o op de locatie. Zolang een systeem in een urgente locatie zit mag er geen tijd verstrijken
Bjivoorbeeld als een sluis klaar is engeen schpeen in de sluis. Dan moet er een urgentie zijn dat alle schepen waar mogelijk worden opgesteld voor invaren. Als er geen schepen in de wachtrij en er staan geenschepen klaar om in te varen dn is er misschien urgentie om aan de andere kant schepen op te halen.
Commited locations
Als een of meerdere locaties ingesteld zijn als committed. Een committed state kan niet vertragen  en de volgende transitie moet een transitie zijn waarin de uitgaande edge komt van een committed edge

\subsubsection{zeno gedrag}
zeno gedrag: de mogelijkheid dat in een eindige hoeveelheid tijd een oneindig antal handelingen kan worden verricht.
Bijvoorbeeld tijdens het nivelleren
Bij het opstellen van schepen
Bij het laten wachten van schepen
Bij het invaren van schepen
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/properties%20ctl/std.pdf
\subsubsection{Formal veriification}
Formal veriification
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/dias2017-paper4.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/fase2002.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/hlp-nj01.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/L1TimedAutomata.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/VerifyingTA-Uppaal.pdf
train crossing
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/uppaal-smc-tutorial.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/AC1415-TimedAutomata-LN.pdf



https://wayback.archive-it.org/9650/20200409062940/http:/p3-raw.greenpeace.org/international/Global/international/publications/nuclear/2016/Nuclear_Scars.pdf
https://bdtechtalks.com/2020/07/29/self-driving-tesla-car-deep-learning/




https://www.kernenergieinnederland.nl/node/308
https://www.nucleairforum.be/thema/veiligheid-als-prioriteit/tsjernobyl-de-feiten
https://wisenederland.nl/wp-content/uploads/2020/06/TSJERNOBYL.pdf
file:///C:/Users/gally/Downloads/richtlijnen-vaarwegen-2017_tcm21-127359.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/buchi/07-sumo-2.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/buchi/slide2.pdf
http://www.lasid.ufba.br/publicacoes/artigos/Integrating+UML+and+UPPAAL+for+Designing,+Specifying+and+Verifying+Component-Based+Real-Time+Systems.pdf
https://www.cister-labs.pt/docs/formal_verification_of_aadl_models_using_uppaal/1331/view.pdf
http://ppedreiras.av.it.pt/resources/empse0809/slides/TheUppaalModelChecker-Julian.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/Uppaal%20handleidingen/
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/properties%20ctl/std.pdf
file:///E:/Backup%20Mijn%20Documenten/Hogeschool%20vakken/TINLab%20advnced%20algorithms/tinlab_advanced_algoriths/achtergrondinfo%20research/lpw-tacas98.pdf
\subsubsection{critical safety systems chemicals}

https://esc.uk.net/safety-critical-systems
https://sphera.com/blog/digitally-managing-your-process-safety-commitments/
https://www.oecd.org/chemicalsafety/chemical-accidents/41269710.pdf
https://www.csb.gov/assets/1/6/csb_digest_-_startup_shutdown.pdf
https://safety-work.org/fileadmin/safety-work/articles/Verwechslung_von_Chemikalien/Stoffverwechslung_e.pdf
https://ifs.host.cs.st-andrews.ac.uk/Books/SE9/Web/Dependability/CritSys.html
https://www.triumvirate.com/blog/the-critical-link-between-your-chemical-inventory-and-sdss
https://www.acs.org/content/dam/acsorg/about/governance/committees/chemicalsafety/publications/identifying-and-evaluating-hazards-in-research-laboratories.pdf
https://tcocertified.com/news/from-banned-to-better-the-critical-role-of-safer-chemicals-in-sustainable-it/
https://www.nature.com/articles/449258a
https://www.computer.org/csdl/magazine/so/2017/04/mso2017040049/13rRUxCitHw
https://msquair.files.wordpress.com/2012/06/assca-guiding-philosophic-principles-on-the-design-and-acquisition-of-safety-critical-systems-v1-6.pdf
https://epsc.be/Documents/PS+Fundamentals/_/EPSC_Process%20Safety%20Fundamentals%20-%20Booklet_March2021.pdf
https://www.icheme.org/media/8976/xxiv-poster-11.pdf
http://iepkarachi.org.pk/10-Safety%20Critical%20System%20-%20S.Zeeshan%20Bukhari%20-%20Engro-Dhaarki.pdf
https://www.capp.ca/wp-content/uploads/2019/11/Identification_of_Safety_Critical_Equipment_SCE-334009.pdf
https://crpit.scem.westernsydney.edu.au/confpapers/CRPITV55Chambers.pdf
https://users.ece.cmu.edu/~koopman/des_s99/safety_critical/



\subsubsection{critical safety systems airplanes}


file:///C:/Users/gally/Downloads/AGARDAG300.pdf
https://arxiv.org/abs/1502.02605
https://users.encs.concordia.ca/~ymzhang/courses/reliability/ICSE02Knight.pdf
https://www.jstor.org/stable/44682826
http://www.dcs.gla.ac.uk/~johnson/teaching/safety/slides/pt2.pdf
https://sites.google.com/site/cis115textbook/safety-critical-systems
https://www.dau.edu/tools/se-brainbook/Pages/Design%20Considerations/Critical-Safety-Item.aspx
https://mcdpinc.com/safety-critical-systems
https://faculty.up.edu/lulay/MEStudentPage/failsafe.pdf
https://www.enidine.com/CorporateSite/media/itt/Resources/Distributors/EndUserDocuments/Suppliers_Documents/QAM03_Rev_E.pdf
https://daytonaero.com/wp-content/uploads/AC-17-01.pdf
https://rmas.fad.harvard.edu/pages/chartered-private-aircraft-0
https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7966484/
https://nebula.esa.int/content/assessment-methodology-certification-safety-gnc-critical-space-systems
https://www.aopa.org/training-and-safety/online-learning/safety-spotlights/aircraft-systems
https://www.cs.unc.edu/~anderson/teach/comp790/papers/safety_critical_arch.pdf
https://queue.acm.org/detail.cfm?id=2024356
https://www.law.cornell.edu/cfr/text/14/1.1
http://libraryonline.erau.edu/online-full-text/ntsb/safety-reports/SR06-02.pdf
https://www.cs.uct.ac.za/mit_notes/human_computer_interaction/htmls/ch02s10.html
https://flightsafety.org/
https://engineering.stanford.edu/magazine/article/mykel-kochenderfer-ai-and-safety-critical-systems
https://www.faasafety.gov/files/gslac/courses/content/258/1097/AMT_Handbook_Addendum_Human_Factors.pdf
https://www.eurocontrol.int/sites/default/files/2019-06/src-doc-1-e1.0.pdf
http://aerossurance.com/safety-management/critical-maintenance-tasks/
https://www.gao.gov/assets/gao-21-86.pdf
https://criticalsoftware.com/en/news/coding-the-skies
https://aviation.stackexchange.com/questions/46677/what-are-the-design-parameters-for-airliner-safety
https://www.cantwell.senate.gov/news/press-releases/cantwells-comprehensive-bipartisan-bicameral-aircraft-safety-and-certification-reforms-signed-into-law
https://www.forbes.com/advisor/travel-rewards/737-max-what-is-safety-anyway/
https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/00140130903521587
https://www.doi.gov/aviation/safety
https://dspace.mit.edu/bitstream/handle/1721.1/118438/ICAT_2018_07_Christoper%20Courtin_Report.pdf?sequence=1&isAllowed=y
https://www.defence.gov.au/dasp/Docs/Manuals/7001053/eTAMMweb/1049.htm
https://www.aviationpros.com/aircraft/commercial-airline/article/10239806/staying-legal-another-failed-faa-safety-program
https://www.iata.org/en/services/consulting/safety-operations/
https://hbr.org/2017/09/the-tragic-crash-of-flight-af447-shows-the-unlikely-but-catastrophic-consequences-of-automation
https://www.infosys.com/industries/communication-services/documents/landing-gear-design-and-development.pdf
https://www.acqnotes.com/Attachments/AF_System-Safety-HNDBK.pdf
https://www.transportation.gov/testimony/state-airline-safety-federal-oversight-commercial-aviation
https://www.federalregister.gov/documents/2019/02/13/2019-00758/safe-and-secure-operations-of-small-unmanned-aircraft-systems
https://archive.etsc.eu/documents/safety%20in%20airports.pdf
https://journals.sagepub.com/doi/pdf/10.1177/002029400403700202
https://www.unmannedsystems.ca/wp-content/uploads/2019/01/DRAFT-AC-922-001-RPAS-SAFETY-ASSURANCE.pdf
https://www.ccsdualsnap.com/pressure-switches-in-aerospace-applications/
https://www.egbc.ca/getmedia/78073fda-5a83-4f0f-b12f-0a40dcbbc29d/EGBC-Safety-Critical-Software-V1-0.pdf.aspx
https://readwrite.com/2018/12/21/air-travel-is-far-safer-than-you-think-heres-why/
https://fas.org/sgp/crs/misc/R45939.pdf
https://cdn.ymaws.com/www.astna.org/resource/collection/4392B20B-D0DB-4E76-959C-6989214920E9/ASTNA_Safety_Position_Paper_2018_FINAL.pdf
https://transportation.house.gov/imo/media/doc/2020.09.15%20FINAL%20737%20MAX%20Report%20for%20Public%20Release.pdf
https://www.transportstyrelsen.se/globalassets/global/luftfart/seminarier_och_information/seminarier-2016/luftvardighet-camo-och-145-verkstader/11b-critical-task-fpl.pdf
https://www.h-a-c.ca/IHSS_Helicopter_Safety_History_05.pdf
https://assembly.coe.int/nw/xml/XRef/X2H-Xref-ViewHTML.asp?FileID=7144&lang=EN
https://www.skybrary.aero/index.php/Cockpit_Automation_-_Advantages_and_Safety_Challenges
https://ntrs.nasa.gov/citations/20120014507
https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S092575351730601X
https://www.semanticscholar.org/paper/Safety-critical-avionics-for-the-777-primary-flight-Yeh/8facf90f4a9051c3ab8ce11e39d0893118268d90
https://www.easa.europa.eu/faq/19013
https://publicapps.caa.co.uk/modalapplication.aspx?catid=1&pagetype=65&appid=11&mode=list&type=subcat&id=32
https://definitions.uslegal.com/f/flight-safety-critical-aircraft-part/
https://nbaa.org/nbaa-aviation-groups-ask-congress-to-prevent-5g-interference-to-critical-safety-systems/
https://www.dlr.de/ft/en/desktopdefault.aspx/tabid-1360/1856_read-36215/
https://www.fsd.lrg.tum.de/research/safety-critical/
https://ieeexplore.ieee.org/document/1007998
https://www.faa.gov/about/office_org/headquarters_offices/ast/licenses_permits/media/RLVGuide_01-05_05.pdf
https://smallbusinessprogramming.com/safety-critical-software-15-things-every-developer-should-know/
https://coreavi.com/the-future-of-safety-critical-systems-in-the-emerging-autonomous-world/
https://www.intechopen.com/chapters/59838
https://verticalmag.com/features/whensafetymanagementsystemsfail/


\subsubsection{critical safety systems fireworks}

https://www.hsdl.org/c/firework-safety/
https://www.cpsc.gov/Safety-Education/Safety-Education-Centers/Fireworks
https://www.seattletimes.com/subscribe/signup-offers/?pw=redirect&subsource=paywall&return=https://www.seattletimes.com/opinion/editorials/firework-safety-even-more-critical-after-heat-wave/
https://www.nrcan.gc.ca/sites/www.nrcan.gc.ca/files/mineralsmetals/pdf/mms-smm/expl-expl/20170828-G05-09E_ACC.pdf
https://www.prnewswire.com/news-releases/fireworks-related-injuries-and-deaths-spiked-during-the-covid-19-pandemic-301322243.html
https://www.osha.gov/sites/default/files/publications/OSHA3912.pdf
https://www.firelinx.com/wp-content/uploads/2021/02/FLX-Issues-in-Firing-System-Safety.pdf
http://www.eig2.org.uk/wp-content/uploads/WTOFD-Blue-Guide.pdf
https://www.hse.gov.uk/explosives/er2014-fireworks-retail-prem.pdf
https://www.firerescue1.com/firefighter-safety/articles/11-fireworks-safety-videos-from-the-serious-to-the-humorous-fHy0M4pT2gjcQ8jA/
https://www.aidic.it/cet/16/53/044.pdf
http://www.alarmascasas.com.mx/sites/default/files/85006-0061%20--%20FireWorks%20Brochure.pdf
https://www.ehs.ufl.edu/programs/fire/fireworks/
https://www.interlogix.com.au/documents/FireWorks%20Features%20and%20Operation%20(fire%20only).pdf
https://townhall.virginia.gov/l/GetFile.cfm?File=C:%5CTownHall%5Cdocroot%5CGuidanceDocs%5C960%5CGDoc_DFP_4448_v1.pdf
https://ec.europa.eu/growth/sectors/chemicals/specific-chemicals_en
http://www.iiakm.org/ojakm/articles/2015/volume3_3/OJAKM_Volume3_3pp27-36.pdf
https://www.bristol.gov.uk/documents/20182/1175006/Fireworks+in+retail+premises/6aa6ee24-5b74-43b4-a1d9-747689b1dbc9
https://www.eversys.com.br/imagens/uploads/arqs/bra_arquivos/04-software-gerenciador-fireworks-brochura.pdf
http://www.doiserbia.nb.rs/img/doi/0354-9836/2016/0354-98361500050G.pdf
http://s3.eurecom.fr/docs/wisec14_Costin.pdf
https://www.firetechsystems.com/assets/uploads/2018/09/FireWorks-Brochure.pdf
https://blog.ritzsafety.com/fireworks-safety-tips
https://www.engineerlive.com/content/fire-detection-and-protection-through-safety-critical-systems

Sluizen in de praktijk





Model

Verificatie
Wat is verificatie?
Waar wordt verificatie toegepast en waarom?
Hoe wordt verificatie toegepast en wat zijn de resultaten?


\subsection{Previous work}


Bediening
7.1 Uitgangspunten bediening
Bruggen en sluizen leiden tot snelheidswijziging van de schepen en concentratie van verkeersdeelnemers, zowel scheepvaart als landverkeer. De objecten hebben bewegende delen,waardoor personen en voorwerpen bekneld kunnen raken. Deze combinatie leidt tot een
verhoogd risico van ongevallen. De beheerder moet het ontwerp van de objecten en het
bedienproces zo doen uitvoeren en het gedrag van de verkeersdeelnemer zodanig benvloeden, dat de kans op ongevallen minimaal is, ongeacht het feit dat de verkeersdeelnemer ook zelf verantwoordelijk is voor zijn veiligheid. Wanneer onverhoopt een ongeval plaats vindt, moeten voorzieningen aanwezig zijn om de effecten van ongevallen te minimaliseren. Kortom, het risico op ongevallen is door een doordacht geheel van technische voorzieningen en bedieningsprocedure geminimaliseerd. 

Uitgangspunten daarbij zijn:
 bij de bediening van beweegbare objecten dient door de bedienaar vastgesteld te worden of
het proces veilig verloopt en visueel voor zover mogelijk zeker te stellen of geen personen of
voorwerpen zich op of in de nabijheid van bewegende delen bevinden

 er moet de mogelijkheid zijn de beweging van objecten te stoppen wanneer gevaar dreigt

 bediening van een object kan van slechts n lokatie tegelijk gebeuren

 veiligheidsvoorzieningen zijn niet overbrugbaar tijdens normale bediening, bij noodbediening is de veiligheid en de mogelijkheid de veiligheidsvoorzieningen te overbruggen
procedureel geborgd

 noodbediening heeft louter ten doel het object in een veilige toestand te brengen en mag
nooit als alternatief voor reguliere bediening worden gebruikt

 bediening mag uitsluitend door deskundig personeel gebeuren, wat inhoudt dat de bedieningswijze is vastgelegd in een handleiding, personeel opgeleid en getraind is voor het
betreffende object en op de hoogte is van veiligheidsrisicos en veiligheidsprocedures

 overig personeel, zowel eigen personeel als personeel van aannemers, mag uitsluitend
werkzaamheden verrichten wanneer dit personeel genstrueerd is over veiligheidsrisicos en
veiligheidsprocedures

 bedienprocessen, bevoegdheden, procedures, werkinstructies en IT-middelen zijn landelijk
zoveel mogelijk hetzelfde

 bij bediening op afstand is een integrale veiligheidsbenadering geboden, waarbij naast
technische eisen ook de menselijke factor (bedienaar en verkeersdeelnemers) voldoende tot
zijn recht komt

 veiligheid terzake bediening van bruggen en sluizen is geborgd in de Machinerichtlijn,
NEN-ISO-12100, Arbeidsmiddelenrichtlijn, NEN 6786-1 en NEN 6787.
Binnen Rijkswaterstaat zijn aanvullend kaders voor bediening opgesteld, Landelijke Brug- en
Sluisstandaard (LBS) getiteld. Die hebben een aanvullende werking op deze Richtlijnen.

7.2 Methoden van bediening
7.2.1 Vier methoden
Er zijn vier methoden voor sluis- en brugbediening te onderscheiden. Deze worden hierna
toegelicht.
 bediening ter plaatse door een bedienaar

 bediening op afstand door een bedienaar vanuit een niet direct bij het object gelegen
bedienruimte of -centrale

 zelfbediening, waarbij een handeling van de schipper het proces initiert en de verdere
afhandeling automatisch verloopt

 automatische bediening, waarbij een automaat het gehele bedienproces zonder tussenkomst van de mens initiert en afhandelt

Uitgangspunt van de indeling is, dat de bewegingswerken van sluizen en bruggen mechanisch,
elektrisch en/of hydraulisch bediend worden. Van zelfbediening in de vorm van handwerk,
zoals bij sommige kleine bruggen en recreatie sluisjes wel eens voorkomt, is in de context van
deze Richtlijnen geen sprake. Welke methode van bediening ook gekozen wordt, het is altijd
nodig dat in geval van storing en voor onderhoud nood- en onderhoud bediening ter plaatse
mogelijk zijn.

7.2.2 Bediening ter plaatse
Bediening ter plaatse wil zeggen: vanuit een centraal op het sluiscomplex of direct bij de brug
gelegen bedieningsgebouw. Er is direct zicht of zicht met behulp van technische hulpmiddelen
op het object en relevante delen van de omgeving; human factors nopen bij bediening van n
modus gebruik te maken. Bediening op de afzonderlijke sluishoofden komt praktisch niet meer
voor en is daarom niet in deze Richtlijnen opgenomen.

7.2.3 Bediening op afstand
Bij bediening op afstand is het personeel niet direct bij het object gehuisvest. Daarom zijn
technische hulpmiddelen nodig om zicht te hebben op de brug of de sluiskolk en de relevante
delen van de omgeving.
Combinatie van bediening op afstand van meerdere objecten in een bediencentrale maakt het
mogelijk personeelsbesparingen te bereiken of verlenging van bedientijden te bewerkstelligen
en daarmee het niveau van dienstverlening te verbeteren. Door de bediening van objecten van
verschillende beheerders in n centrale samen te brengen, is de bediening per route of
corridor te optimaliseren.

7.2.4 Zelfbediening
In het geval van zelfbediening ontbreken aanwijzingen van bedienend personeel en moet de
schipper n of enkele handelingen verrichten om het bedienproces in gang of voort te zetten,
bijvoorbeeld het indrukken van een knop, het trekken aan een stang, het omdraaien van een
sleutel of het in een gleuf schuiven van een magneet- of chipkaart. In het proces moet tenminste n moment zijn, waarop de schipper zelf en op eigen verantwoording aangeeft dat
het bedieningsproces kan beginnen. Zelfbediening komt alleen in aanmerking voor bruggen of
sluizen in vaarwegen met een lage verkeersintensiteit van zowel land- als waterverkeer. In de
regel gaat het om vaarwegen voor recreatievaart.

7.2.5 Automatische bediening
Geheel automatische bediening betekent dat het bedieningsproces genitieerd wordt door een
detectiesysteem, dat de komst van het schip dat wil passeren, waarneemt en het bedieningsproces
start. De schipper hoeft dus geen actie te nemen, de automaat bedient de brug of sluis zonder
menselijke tussenkomst.


Automatische bediening van sluizen volgens de bovenstaande definitie komt in Nederlandse
niet voor, behoudens automatische verkeersregeling ter plaatse van een (keer)sluis of nauwe
passage.
Automatische bediening van bruggen komt sporadisch voor. De voornaamste reden is de
storingsgevoeligheid van het verkeersregelsysteem, vandalismegevoeligheid van het detectiesysteem en de veiligheid van landverkeer, met name voetgangers en fietsers. Deze vorm van
bediening komt alleen in aanmerking op vaarwegen voor de recreatievaart bij zeer lage
intensiteiten van het weg- en vaarwegverkeer.

7.2.6 Bediening op afroep
Met bediening op afroep of op verzoek is bedoeld: bediening op verzoek van de schipper of
verlader buiten de vastgestelde bedieningsuren, eventueel tegen (extra) betaling. Dit geldt
zowel voor bediening ter plaatse, als voor bediening op afstand. Technisch gezien, is bediening
op afroep geen aparte methode van bediening. Met bediening op afroep is de benutting van
de vaarweg te verbeteren.

7.3 Sluisbediening
7.3.1 Stroomschema sluisbediening
Het procesverloop van bediening ter plaatse resp. op afstand is identiek.
Een algemeen stroomschema van het proces van een sluispassage is schematisch weergegeven in Figuur 45. Het stroomschema is gebaseerd op een ter plaatse bediende sluis voorde beroepsvaart.

A1 vooraanmelding
Geschiedt in de regel automatisch door een informatieverwerkend systeem ruim voordat
het schip bij de sluis arriveert en vereist geen actie van de schipper.
B1/2 informatie inwinnen
Het inwinnen van informatie valt in de regel samen met de aanmelding. Zie bij A2.

A2 operationele melding
Met de operationele melding moeten alle, voor het schutten relevante gegevens bekend
zijn of worden. Een operationele melding kan op de volgende wijzen geschieden:
 per marifoon, kenbaar te maken met verkeersteken E.21; deze mogelijkheid moet voor
de beroepsvaart altijd aanwezig zijn
 bij een meldpaal ter plaatse van een afmeergelegenheid, met name bedoeld voor
recreatievaart, die niet over marifoon beschikt
 per (mobiele) telefoon
 op het sluiskantoor (alleen voor bediening ter plaatse)
Uiteraard is er ook visuele verkenning door de sluiswachter door middel van direct zicht,
camerabeelden,radarbeelden of automatische identificatiesystemen (AIS). Het is nodig
de schipper terug te melden of zijn verzoek direct in behandeling kan worden genomen
of niet. In het laatste geval verdient het aanbeveling de te verwachten wachttijd door te
geven.


A3 aankomstvolgorde
Het sluispersoneel bepaalt de aankomstvolgorde aan de hand van het passeren van een
toerbeurtraai met behulp van visueel zicht of met technische hulpmiddelen zoals radarof camerabeelden.

C1 aanwijzen wachtplaats
Als het schip niet met de eerstvolgende schutting mee kan, moet het sluispersoneel een
wachtplaats aanwijzen. Direct visueel zicht op de wachtplaats is niet nodig.
Ondersteuning met radar of camerabeelden is wenselijk.

B3 opstellen schutplan
Bij het opstellen van een schutplan dient het personeel rekening te houden met de
aankomstvolgorde, voorschriften met betrekking tot gevaarlijke lading, weersomstandigheden, aanwezigheid recreatievaart en dergelijke. Voor drukke sluizen wordt het
schutplan in de regel met een computer gegenereerd.

B4 verstrekken informatie
De informatie van het schutplan moet aan de schepen verstrekt worden. Meestal
geschiedt dit per marifoon, maar het is ook mogelijk gebruik te maken van een luidsprekerinstallatie. Als sprake is van meer kolken, is het aan te bevelen met pijlen
(verkeersteken D.3a) aan te geven bij welke kolk het schip is ingedeeld. Als er meer dan
n voorhaven is, kan de toewijzing eveneens met pijlen geregeld worden. In de
Richtlijnen Scheepvaarttekens (ref. 22) zijn hietoe bruikbare beeldweergavetechnieken
beschreven. Een dynamisch informatiepaneel kan dienen voor het verstrekken van
aanvullende informatie.

C2 aanwijzen opstelplaats
De opstelplaats is uitsluitend bedoeld voor het afmeren van schepen, die met de
eerstvolgende schutting mee kunnen. Zicht op de opstelplaats is aan te bevelen,
zeker bij grote sluizen. Met camerabeelden, radar of direct zicht of een combinatie
daarvan kan zonodig ondersteuning worden gegeven.

C3 invaarvolgorde en ligplaats in sluis
Voor het invaren begint, moet ieder schip weten wat de invaarvolgorde is en welke plaats
in de kolk is aangewezen. Deze informatie is over te dragen door gebruik te maken van
een marifoon- of omroepinstallatie en tezijnertijd op digitale wijze.

C4 gereed maken voor invaren
Door het tonen van een rood/groen seinlicht weet de scheepvaart dat het invaren binnen
korte tijd kan beginnen. Voordat dit invaarsein getoond wordt, dient het personeel zich
ervan te vergewissen dat zich geen andere schepen meer in de kolk bevinden

D1 openen invaardeuren
De invaardeuren mogen pas worden geopend nadat het sluispersoneel heeft vastgesteld,
dat zich geen personen of voorwerpen op of in de nabijheid van de bewegende deuren
bevinden. Tijdens het openen van de deuren houdt het personeel toezicht, zonodig met
technische hulpmiddelen.


C5 invaren toegestaan
Indien eerder rood/groen seinlicht is gegeven (C4), wordt automatisch het groene
invaarsein getoond zodra de deur geheel geopend is. Anders geeft het personeel handmatig rood/groen seinlicht en vervolgens als de deur geheel is geopend en zich geen
andere schepen meer in de kolk bevinden- groen seinlicht om het invaren in de kolk toe
te staan.

C6 aanwijzingen ten behoeve van invaren
Het personeel ziet, eventueel ondersteund door technische hulpmiddelen, toe op het
vlot en veilig invaren van de schepen en geeft zonodig aanwijzingen met gebruikmaking
van de hen ter beschikking staande communicatiesystemen.

C7 aanwijzingen tijdens afmeren
Deze kunnen betrekking hebben op het innemen van de juiste ligplaats, het voldoende
aansluiten van schepen, het afzetten van de schroef, enzovoorts. Het personeel geeft
zonodig aanwijzingen met gebruikmaking van de communicatiesystemen.

C8 invaren verboden
Als het laatste schip invaart, dat wil zeggen zich met het voorschip tussen de deuren
bevindt, wordt door een rood seinlicht aan-gegeven, dat de invaart voor volgende
schepen verboden is.

D2 sluiten invaardeuren
Alvorens de deuren te sluiten, dient het personeel zeker te stellen dat zich geen personen
of voorwerpen op of in de nabijheid van bewegende delen bevinden. Er mogen zich geen
schepen kort voor of tussen de sluisdeuren bevinden. Reeds afgemeerde schepen
moeten binnen de stopstrepen liggen. Hierna kunnen de deuren gesloten worden.
Tijdens het sluiten houdt de bedienaar toezicht en grijpt in in het sluitproces indien een
onveilige situatie ontstaat.

D3 start nivelleren
De start van het nivelleren moet met een akoestisch signaal aangegeven worden.
Het signaal, in de regel een sirene, heeft een sterkte van 112 dB. In de bebouwde kom is
maximaal 85 dB toegestaan.

C9 aanwijzingen tijdens nivelleren
Het personeel dient toe te zien op mogelijke problemen met het vieren of aanhalen van
trossen. Recreatievaartuigen hebben hier soms problemen mee. Het personeel geeft
zonodig aanwijzingen met gebruikmaking van communicatiesystemen. Het afmeren is
een verantwoordelijkheid van de schipper. Indien een onveilige situatie ontstaat, grijpt
de bedienaar in.

C10 aanwijzingen ten behoeve van uitvaren
Tijdens uitvaren zijn in de regel geen aanwijzingen nodig. Zonodig geeft het personeel
aanwijzingen met gebruikmaking van de ter beschikking staande communicatiesystemen.


D4 openen uitvaardeuren
Alvorens de deuren te openen, dient het personeel zeker te stellen dat zich geen personen of voorwerpen op of in de nabijheid van bewegende delen bevinden. Er mogen zich
bijvoorbeeld geen personen op de deuren bevinden. Bij het openen van de uitvaardeuren
moet het sluispersoneel er op toezien, dat geen onveilige situatie kan ontstaan en stopt
indien nodig het openingsproces.

C11 uitvaren toegestaan
Het groene uitvaarsein wordt automatisch getoond zodra de deuren geheel geopend zijn.
Als de kolk uitkomt op een dwarswater waarop scheepvaart passeert, schort het
personeel het openen van de deuren op tot het veilig is om de kolk uit te varen.

7.3.2 Sluisbediening ter plaatse
Bediening ter plaatse is in deze Richtlijnen synoniem met centrale bediening vanuit n
gebouw, ongeacht of het om bediening van n kolk of meerdere kolken van hetzelfde complex
gaat. Soms zijn technische hulpmiddelen nodig om voldoende zicht op de kolken te hebben.
In het geval van bediening ter plaatse behoort aanmelding bij de sluismeester tot de mogelijkheden. Maar in veel gevallen is het bedieningsgebouw te ver van de wacht- en opstelplaatsen
gelegen en is een andere wijze van aanmelding te prefereren, bijvoorbeeld via meldpalen,
telefoon, marifoon, internet. Het is uit oogpunt van veiligheid van het personeel niet wenselijk,
dat personen ongevraagd het kantoor of de bedieningsruimte kunnen betreden.

7.3.3 Sluisbediening op afstand
Het feit, dat de sluis op afstand bediend wordt, kan voor de weg- en vaarweggebruikers
duidelijk worden gemaakt, door langs de vaarweg op een afstand van 3.L met een minimum
van 100 m een waarschuwingsbord (scheepvaartteken B.8) met het onderbord afstandsbediening te plaatsen.
Het proces van op afstand bedienen verschilt niet van ter plaatse bedienen, zij het dat het
directe visuele zicht is vervangen door zicht met behulp van CCTV en/of radar en AIS.
In verband met verblinding door zonlicht staan de cameras bij voorkeur niet aan de noordzijde
van de sluiskolk. Voor bediening op afstand is het nodig, dat de bedienaar (over)zicht heeft op:
 de naderingsgebieden aan beide zijden
 de aangrenzende voorhavens inclusief opstelruimte
 de schutkolk zelf, de stopstreep en de deuren aan beide zijden
Voor Rijkswaterstaat is een en ander nader uitgewerkt in het LBS (ref. 37).
In de schutkolk en fuiken is zicht nodig, in de naderingsgebieden en voorhavens vooral
overzicht.



afbeelding 46


In veel gevallen zullen meer cameras nodig zijn. Bijvoorbeeld in het geval van brede en/of diepe
kolken zijn extra cameras op de overliggende sluismuur gewenst. De zichteisen met betrekking
tot eventuele over de sluis gelegen bruggen komen in de volgende paragraaf aan de orde.
Bij bediening op afstand moet extra aandacht aan de middelen voor communicatie tussen
scheepvaart en bedienaars geschonken worden. Zowel grote als kleine (recreatie-)vaartuigen
moeten in staat zijn aanwezige meldpalen te bereiken. Een luidsprekerinstallatie voor verbale
aanwijzingen is noodzakelijk. Een vanaf het water duidelijk zichtbaar naambord (verkeersteken
H.2.4) met vermelding van VHF-kanaal of telefoonnummer, waaronder de sluis bereikbaar is,
verdient aanbeveling.

7.3.4 Zelfbediening sluis
Zoals in  7.1 gesteld is, initiert de schipper het bedienproces zelf door een handeling te
verrichten, zoals het indrukken van een knop, het trekken aan een stang, het omdraaien van
een sleutel of het in een gleuf schuiven van een magneetkaart. Het is mogelijk een tweede
bedienmoment in te bouwen voor start nivelleren. De aanwezigheid van een noodstop op de
bedienplek is een vereiste. Zelfbediening kost meer tijd dan bediening ter plaatse of op afstand
en komt alleen in aanmerking voor kleine sluizen met een lage verkeersintensiteit. Doorgaans
betreft het sluizen voor recreatievaart. De technische mogelijkheden voor afstandsbediening
zijn echter dusdanig verbeterd, dat zelfbediening nauwelijks meer interessant is.
Het feit dat het om een zelfbediening gaat, moet voor de vaarweggebruikers duidelijk zijn,
bijvoorbeeld door langs de vaarweg op een afstand van 3.L met een minimum van 100 m een
waarschuwingsbord (scheepvaartteken B.8) met het onderbord zelfbediening te plaatsen.
Ook moet het duidelijk zijn welke handelingen de schipper moet plegen, hoe de procedure in
noodgevallen is te onderbreken en op welke wijze storingen gemeld kunnen worden, zonder
dat de schipper hiervoor van boord hoeft te gaan.



Diverse zaken worden overgelaten aan de eigen verantwoordelijkheid van de schipper.
Niettemin is het nodig enkele processen met technische hulpmiddelen te ondersteunen, zoals
detectie van schepen of drijvende obstakels tussen de zich sluitende deuren, de aanwezigheid
van nog uit te varen schepen in de kolk, een akoestisch signaal als het nivelleren begint, enz.
Storingen en gebruik van de noodstop moeten te allen tijde automatisch en direct aan een
centraal punt doorgegeven worden. De mogelijkheid van communicatie met het centrale punt
is hiertoe noodzakelijk. Bij de sluis moet altijd een voorziening zijn om handmatig te kunnen
bedienen. Wanneer er na een door de beheerder te kiezen wachttijd geen scheepsaanbod is,
dienen de deuren te sluiten.

7.3.5 Automatische sluisbediening
Omdat een schip voor het passeren van een sluis altijd moet stilliggen en de schipper tijdens
dit stilliggen voldoende gelegenheid heeft een handeling te verrichten om het bedienproces te
starten, heeft een volledig automatische sluis geen meerwaarde. Automatische bediening van
sluizen is derhalve niet aan de orde.

7.3.6 Radar Installatie
Bij grote sluiscomplexen geeft het visuele zich vaak niet voldoende informatie en is het ook
met cameras niet goed mogelijk de positie en de naderende afstand van een schip vast te
stellen. Naast AIS maakt een radarinstallatie het wel mogelijk de positie van de schepen in de
aanloop, in de voorhaven en op de remmingwerken vast te stellen. Een radarinstallatie voor
sluizen zal aan de volgende operationele eisen moeten voldoen:
 radar zicht op het vaargebied tussen opstel- en wachtplaatsen tot aan de sluisdeuren, in de
regel circa 1 kilometer
 radar zicht op de naderende scheepvaart tot een afstand van maximaal 4 kilometer vanaf de
sluisdeuren
Om er zeker van te zijn dat aan de operationele eisen kan worden voldaan en er niet of
nauwelijks storing is als gevolg van reflecties, interferentie of dode hoeken moet altijd een
radar locatieonderzoek worden uitgevoerd.

